\documentclass[10pt]{article}

% Canvia l'interlineat a 1.2. Per defecte és 1
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{float}

\usepackage{fp}
\def\rate{1.045}

\FPeval{\he}{297 * \rate}
\FPeval{\wi}{210 * \rate}

\usepackage[landscape, paperheight = \he mm, paperwidth = \wi mm, margin = 0.2in, top = 0.2in, bottom = 0.2in]{geometry}  % Lol who uses inches

\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb,graphicx,mathtools,tikz,hyperref,enumerate}
\usepackage{mdframed,cleveref,cancel,stackengine,mathrsfs,thmtools}
\usepackage{xfrac,stmaryrd,commath,units,titlesec,multicol}
\usepackage{ulem}  % So that underlined text splits at the end of the line
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat = 1.16}  % There's a figure made with an old version
\usepackage{esint}  % For the average integral

\usepackage[catalan]{babel}
\usepackage{hyperref}

\titlespacing{\section}{0pt}{5pt}{0pt}
\titlespacing{\subsection}{0pt}{5pt}{0pt}
\titlespacing{\subsubsection}{0pt}{5pt}{0pt}
\setlength{\parindent}{0pt}
\pagenumbering{gobble}
\titleformat*{\section}{\large\bfseries}
\titleformat*{\subsection}{\bfseries}
\setlength{\columnseprule}{0.5pt}

\newcommand{\bimplies}{\fbx{$\implies$}}
\newcommand{\bimpliedby}{\fbx{$\impliedby$}}

\newcommand{\mdef}{\textbf{\textcolor{violet}{Def. }}}  % Command for Definition
\newcommand{\mth}{\textbf{\textcolor{red}{Th. }}}  % Command for Theorem
\newcommand{\mprop}{\textbf{\textcolor{blue}{Prop. }}}  % Command for Proposition
\newcommand{\mlema}{\textbf{\textcolor{olive}{Lema. }}}  % Command for Lemma
\newcommand{\mobs}{\textbf{\textcolor{teal}{Obs. }}}  % Command for Observation
\newcommand{\mcor}{\textbf{\textcolor{brown}{Cor. }}}  % Command for Corollary

\newcommand{\ul}[1]{\uline{#1}}  % Short for underline
\newcommand{\ol}[1]{\overline{#1}}  % Short for underline
\newcommand{\bc}[2]{\textbf{\textcolor{#1}{#2}}}  % Short for colored boldface text
\newcommand{\utilde}[1]{\underset{\sim}{#1}}  % Adds tilde under
%\newcommand{\otilde}[1]{\stackrel{\sim}{#1}}  % Adds tilde over

\newcommand{\reals}{\mathbb{R}}  % Short for real numbers
\newcommand{\naturals}{\mathbb{N}}  % Short for natural numbers
\newcommand{\complexos}{\mathbb{C}}  % Short for complex numbers
\newcommand{\enters}{\mathbb{Z}}  % Short for complex numbers
\newcommand{\calC}{\mathcal{C}}  % fancy C
\newcommand{\scrL}{\mathscr{L}}  % fancy L
\newcommand{\laplacian}{\Delta}  % Not sure which character it should be
\newcommand{\gradient}{\vec{\nabla}}  % Same here
\newcommand{\trans}{\mathsf{T}}  % Symbol for transposition
\DeclareMathOperator{\Log}{Log}  % Complex logarithm
\DeclareMathOperator{\Arg}{Arg}  % Complex argument
 
\newcommand{\n}{\mathbb{N}}
\newcommand{\z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\cx}{\mathbb{C}}
\newcommand{\real}{\mathbb{R}}
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\newcommand{\F}{\mathbb{F}}
\newcommand{\A}{\mathbb{A}}
\newcommand{\R}{\mathcal{R}}
\newcommand{\C}{\mathscr{C}}
\newcommand{\Pa}{\mathcal{P}}
\newcommand{\Es}{\mathcal{E}}
\newcommand{\V}{\mathcal{V}}
\newcommand{\bb}[1]{\mathbb{#1}}
\let\u\relax
\newcommand{\u}[1]{\underline{#1}}
\newcommand{\pdv}[3][]{\frac{\partial^{#1} #2}{\partial #3^{#1}}}
\newcommand{\dv}[3][]{\frac{\dif^{#1} #2}{\dif #3^{#1}}}
\let\k\relax
\newcommand{\k}{\Bbbk}
\newcommand{\ita}[1]{\textit{#1}}
\newcommand\inv[1]{#1^{-1}}
\newcommand\setb[1]{\left\{#1\right\}}
\newcommand{\vbrack}[1]{\langle #1\rangle}
\newcommand{\determinant}[1]{\begin{vmatrix}#1\end{vmatrix}}
\newcommand{\Po}{\mathbb{P}}
\newcommand{\lp}{\left(}
\newcommand{\rp}{\right)}
\newcommand{\ci}{\textbullet\;}
\DeclareMathOperator{\fr}{Fr}
\DeclareMathOperator{\Id}{Id}
\DeclareMathOperator{\ext}{Ext}
\DeclareMathOperator{\inte}{Int}
\DeclareMathOperator{\rie}{Rie}
\DeclareMathOperator{\rg}{rg}
\DeclareMathOperator{\gr}{gr}
\DeclareMathOperator{\nuc}{Nuc}
\DeclareMathOperator{\car}{car}
\DeclareMathOperator{\im}{Im}
\DeclareMathOperator{\re}{Re}
\DeclareMathOperator{\tr}{tr}
\DeclareMathOperator{\vol}{vol}
\DeclareMathOperator{\grad}{grad}
\DeclareMathOperator{\rot}{rot}
\DeclareMathOperator{\diver}{div}
\DeclareMathOperator{\sinc}{sinc}
\DeclareMathOperator{\graf}{graf}
\DeclareMathOperator{\tq}{\;t.q.\;}
\DeclareMathOperator{\disc}{disc}
\DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}
\DeclareMathOperator{\Int}{Int}
\DeclareMathOperator{\diag}{diag}
\DeclareMathOperator{\Spec}{Spec}
\DeclareMathOperator{\Real}{Re}


\let\emptyset\varnothing
\renewcommand{\thesubsubsection}{\Alph{subsubsection}}
\setcounter{secnumdepth}{4}

\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor=blue,
    pageanchor=false %we don't use page numbers, hyperref doesn't need them
}

\setlength\parindent{0pt}

\begin{document}
\raggedright
\begin{multicols}{3}

\section*{L'equació del transport lineal}
\mobs Podem pensar que $u = u(x, t) \in \reals$ és la quantitat d'aigua per unitat de longitud que passa per cada punt $x \in \reals$ d'un tub en un instant de temps $t$, on l'aigua es mou a una velocitat $c$. \\
\mobs Amb la consideració anterior arribem a
\begin{equation*}
\frac{d}{dt}\int_a^b{u(x, t)dx} = cu(a, t) - cu(b, t), \quad \forall(a, b)\subseteq\reals, \forall t\in\reals \end{equation*}
\mdef Anomenem \ul{equació del transport lineal} a $u_t + cu_x = 0$. \\
\mdef Considerem una equació del transport entesa en un sentit més general, és a dir, $a(x, t)u_x + b(x, t)u_t + d(x, t)u = f(x, t)$. El \ul{mètode de les característiques} consisteix a restringir $u$ sobre una família de corbes $\gamma(\lambda)$ tals que la funció $w(\lambda) = u(\gamma(\lambda))$ satisfà $w'(\lambda) = a(\gamma(\lambda))u_x(\gamma(\lambda)) + b(\gamma(\lambda))u_t(\gamma(\lambda))$ i reconstruir $u$ a partir de les restriccions a cadascuna de les corbes. Les corbes $\gamma(\lambda)$ reben el nom de \ul{corbes característiques}. \\
\mobs Per trobar $\gamma(\lambda) = (x(\lambda), t(\lambda))$ ens caldrà resoldre l'EDO
\begin{equation*}
\begin{cases}
x'(\lambda) = a(x(\lambda), t(\lambda)), & t'(\lambda) = b(x(\lambda), t(\lambda)) \\
x(0) = x_0, & t(0) = t_0
\end{cases}
\end{equation*}
Després resoldrem $w' = f(\gamma(\lambda)) - d(\gamma(\lambda))w$ amb condicions inicials adients per trobar $u$ a cadascuna de les restriccions. \\
\mobs Per exemple, donat
\begin{equation*}
(PC)\begin{cases}
u_t + cu_x = 0, & x \in \reals, t > 0 \\
u(x, 0) = g(x), & x \in \reals \\
\end{cases}
\end{equation*}
podem considerar $\set{\gamma(\lambda) = (x_0 + c\lambda, \lambda), \lambda \ge 0 \mid x_0 \in \reals}$. \\
\mdef Diem que $u$ és una \ul{solució clàssica} de $(PC)$ si satisfà $(PC)$ puntualment i $u\in\calC^1(\reals\times(0, +\infty))\cap\calC^0(\reals\times[0, +\infty))$. Habitualment direm només que $u$ és una solució de $(PC)$. \\
\mprop  Donada $g \in \calC^1(\reals)$, existeix una única solució de $(PC)$ i ve donada per $u(x, t) = g(x - ct)$. De fet, resol l'EDP $\forall t \in \reals$. \\
\mobs Aquesta proposició es pot generalitzar a $x \in \reals^n$ prenent l'equació $u_t + \vec{c}\cdot\gradient u = 0$ i la condició inicial $u(x, 0) = g(x)$. \\
\mobs Si la velocitat de l'aigua $c = c(x, t)$ varia obtenim
\begin{equation*}
\frac{d}{dt}\int_a^b{u(x, t)dx} = c(a, t)u(a, t) - c(b, t)u(b, t)
\end{equation*}
i amb això
\begin{equation*}
(PC-CV) = \begin{cases}
u_t + (cu)_x = 0, & x \in \reals, t > 0 \\
u(x, 0) = g(x), & x \in \reals
\end{cases}
\end{equation*}
\mobs Si $c$ és globalment Lipschitz, aleshores $(PC-CV)$ té una única solució a tot el pla $(x, t)$. \\
\mprop Sigui $u \in \calC^1(\reals \times \reals)$ solució de $(PC-CV)$ on $g \ge 0$ té suport compacte. Aleshores $\int_\reals u(x, t)dx$ és constant en $t\in\reals$. \\
\mobs La proposició anterior ens diu que la massa es conserva. \\
\mdef Definim $||w||_{\calC^1_b(\reals)} := \sup_{x\in\reals}|w(x)| + \sup_{x\in\reals}|w'(x)|$. \\
\mdef Donat un problema amb solució única $u$, anomenem semigrup a temps $t$ i denotem per $T_t$ l'aplicació que envia la condició inicial $g$ a $u(\cdot, t)$. \\
\mprop Donat $(PC)$ amb $g \in \calC^1_b(\reals)$, $T_t: \calC^1_b(\reals) \to \calC^1_b(\reals)$ satisfà $T_t \circ T_s = T_{t + s}$, per a tot $t, s \ge 0$. \\
\mobs El resultat també serveix per EDOs en espais de Banach. \\
\mdef Diem que una funció és \ul{localment integrable} si ho és en tot compacte. \\
\mdef Diem que $u$ és una \ul{solució generalitzada} del (PC) si $\forall t > 0$ i gairebé per a tot $(a, b) \subseteq \reals$ tenim que $u(\cdot, t)$ és localment integrable en $x$, $\int_a^bu(x, t)dx$ és derivable quasi per a tot $t$ i
\begin{equation*}
\frac{d}{dt}\int_a^b{u(x, t)dx} = cu(a, t) - cu(b, t)
\end{equation*}
\mdef Anomenem \ul{equació de transport no homogènia} a
\begin{equation*}
(PCNH) \begin{cases}
u_t + \vec{c}\cdot\gradient u = f(x, t), & x\in\reals^n, t\in\reals \\
u(x, 0) = g(x), & x \in \reals^n
\end{cases}
\end{equation*}
\mdef Anomenem \ul{fórmula de Duhamel} a
\begin{equation*}
u(x, t) = (T_tg)(x) + \int_0^t(T_{t - s}f(\cdot, s))(x)ds
\end{equation*}
\mprop Si $g \in \calC^1(\reals^n)$ i $f \in \calC^0(\reals^n\times\reals)$, $\exists! u \in \calC^1(\reals^n\times\reals)$ solució del $(PCNH)$, donada per la fórmula de Duhamel. Si a més $g$ i $f$ són fitades, aleshores $||u(\cdot, T)||_\infty \le ||g||_\infty + |T|||f||_\infty$, $\forall T \in \reals$. \\
\mdef Un problema d'EDPs de valors inicials és \ul{\textit{well-posed}} si \\
\bc{violet}{1.} Existeixen solucions. \\
\bc{violet}{2.} Les solucions són úniques. \\
\bc{violet}{3.} Existeixen certes fites d'estabilitat. \\
\bigskip

\section*{EDOs en espais de Banach}
\mdef Un \ul{espai de Banach} és un espai normat i complet. \\
\mdef Un \ul{espai de Hilbert} és un espai euclidià $(E, \langle\cdot, \cdot\rangle)$ tal que $(E, ||\cdot||)$ és complet, on $||\cdot||$ és la norma induïda. \\
\mobs $\scrL^p(\Omega)$ amb $\Omega \subseteq \reals^n$ obert i $1 \le p \le +\infty$ és un espai de Banach amb $||\cdot||_p$. L'únic amb producte escalar és $\scrL^2(\Omega)$. \\
\mobs Sigui $E$ espai vectorial. Totes les normes són equivalents $\iff$ $\dim E < +\infty$. \\
\mprop Sigui $A:E \to F$ una aplicació lineal entre espais de Banach. $A$ és contínua $\iff$ $\exists C\ge0$ tal que $||Au||_F \le C||u||_E$ per a tot $u \in E$. \\
\mcor $A$ lineal contínua $\implies$ $A$ globalment Lipschitz. \\
\mdef Donat $(E, ||\cdot||)$ espai de Banach i $A:E \to E$ aplicació lineal, definim el següent problema per $u = u(t) \in E$
\begin{equation*}
(EDO) \begin{cases}
u_t = Au, & t \in I \\
u(0) = g \in E
\end{cases}
\end{equation*}
\mprop Si l'aplicació lineal $A$ és contínua, $\exists!u = u(t) \in E$ que és solució de $(EDO)$, donada per $u(t) = e^{tA}g$. \\
\mdef Donat $(E, ||\cdot||)$ espai de Banach i $H:E \to E$ aplicació qualsevol, definim el següent problema per $u = u(t) \in E$
\begin{equation*}
(EDONL) \begin{cases}
u_t = H(u), & t \in J \\
u(0) = g \in E
\end{cases}
\end{equation*}
\mth (de Picard). Sigui $H$ localment Lipschitz. Existeix un petit interval $0 \in I \subseteq \reals$ on $(EDONL)$ admet una única solució. \\
\mobs Si $E = \calC_b^0([0, 1])$ o $E = \scrL^2(0, 1)$, l'operador $P:E \to E$ definit $w \mapsto (Pw)(x) = \int_0^x w(y)dy$, $\forall x \in [0, 1]$, és lineal i continu. \\
\mobs En $\calC_b^0(\ol{I})$ i $\scrL^p(I)$ l'aplicació $w \mapsto w'$ no és endomorfisme. A més, si fos un endomorfisme no seria contínua. \\
\mobs Considerem ara el problema general
\begin{equation*}
(\ol{EDO}) \begin{cases}
u_t = Au + N(u), & t \in J \\
u(0) = g \in E
\end{cases}
\end{equation*}
on $A$ és aplicació lineal i $N$ és no lineal. Per resoldre $(\ol{EDO})$: \\
\bc{teal}{1.} Si $A$ és contínua... \\
\bc{teal}{(a)} i $N \equiv 0$: tenim una única solució $u(t) = e^{tA}g$. \\
\bc{teal}{(b)} i $N$ és constant: tenim una solució única fent variació de les constants, que ens dona la fórmula de Duhamel. \\
\bc{teal}{(c)} i $N \not \equiv 0$ és localment Lipschitz: com que $A$ és globalment Lipschitz podem aplicar el teorema de Picard. \\
\bc{teal}{2.} Si $A$ no és contínua... \\
\bc{teal}{(a)} i $N \equiv 0$: no tenim un teorema d'existència i unicitat general, ens el podem intentar fabricar inspirant-nos en Picard. \\
\bc{teal}{(b)} i $N$ és constant: si aconseguim un teorema d'existència i unicitat per $N \equiv 0$, podem obtenir la solució amb la fórmula de Duhamel. \\
\bc{teal}{(c)} i $N \not \equiv 0$ localment Lipschitz: si aconseguim un teorema d'existència i unicitat per $N \equiv 0$, podem muntar un problema de punt fix pensant $N(u)$ com a font i utilitzant la fórmula de Duhamel. Ens convindrà que el semigrup $T_t$ sigui continu. \\
\mobs En general, quan ens trobem en el cas \bc{teal}{2c} farem \\
\bc{teal}{i.} Escollir l'espai de Banach $E$ (que contigui la condició inicial). \\
\bc{teal}{ii.} Estudiar el semigrup lineal $T_t$ associat a $u_t = Au$, que voldrem que sigui continu. \\
\bc{teal}{iii.} Equació del punt fix $\phi:\ol{B}_R(h) \subseteq F \to \ol{B}_R(h) \subseteq F$, on $F = \calC(I, E)$. Generalment prendrem $h = 0$ o $h = g$. \\
\bc{teal}{iv.} Escollir $R > 0$ que faci que $\phi(u) \in \ol{B}_R(h)$, $\forall u \in \ol{B}_R(h)$. \\
\bc{teal}{v.} Escollir $I \subseteq \reals$ que garanteixi que $\phi$ és una contracció. \\
\mobs Si $N$ és globalment Lipschitz es pot utilitzar $\phi:F \to F$. \\
\bigskip

\section*{Equació d'ones}
\subsection*{Equació d'ones en una dimensió}
\mobs Podem pensar que $u = u(x, t) \in \reals$ és l'alçada en el punt $x \in \reals$ i l'instant $t \in \reals$ d'una corda flexible i elàstica de densitat $\rho_0$ i tensió $\tau_0$ que fa petites vibracions. Amb això obtenim \\
\begin{equation*}
\int_a^b\rho_0(x)u_{tt}(x, t)dx = \int_a^b\tau_0u_{xx}(x, t)dx + \int_a^b\tilde{f}(x, t)dx
\end{equation*}
on $\tilde{f}$ són les forces externes. Si suposem que $\rho_0$ és constant i definim $c = \frac{\tau_0}{\rho_0}$, arribem a l'equació d'ones. \\
\mdef Anomenem \ul{equació d'ones} a $u_{tt} - c^2u_{xx} = f(x, t)$. 
\smallskip

\subsubsection*{\textit{Corda infinita}}
\mdef Definim el problema
\begin{equation*}
(PC) \begin{cases}
u_{tt} - c^2u_{xx} = 0, & x \in \reals, t \in \reals \\
u(x, 0) = g(x), & x \in \reals \\
u_t(x, 0) = h(x), & x \in \reals
\end{cases}
\end{equation*}
\mobs No podem resoldre aquest problema utilitzant un espai de Banach adequat, ens cal ser creatius. \\
\mdef Anomenem \ul{fórmula de d'Alembert} a l'expressió \\
\begin{equation*}
u(x, t) = \frac{1}{2}(g(x - ct) + g(x + ct)) + \frac{1}{2c}\int_{x - ct}^{x + ct}h(y)dy
\end{equation*}
\mprop Donades $g \in \calC^2(\reals)$ i $h \in \calC^1(\reals)$, $\exists!u\in\calC^2(\reals\times\reals)$ solució del $(PC)$, que ve donada per la fórmula de d'Alembert. Si a més $g$ i $h$ són fitades, $||u(\cdot, T)||_\infty \le ||g||_\infty + |T|||h||_\infty$, $\forall T \in \reals$. Si també ho és $g'$, $||u_t(\cdot, T)||_\infty \le c||g'||_\infty + ||h||_\infty$, $\forall T \in \reals$. \\
\mobs El semigrup solució és un endomorfisme continu
\begin{align*}
T_t \colon \calC^2_b(\reals)\times\calC^1_b(\reals) & \to \calC^2_b(\reals)\times\calC^1_b(\reals) \\
(g, h) & \mapsto (u(\cdot, t), u_t(\cdot, t))
\end{align*}
\mobs Totes les solucions $\calC^2(\reals\times\reals)$ de $u_{tt} - c^2u_{xx} = 0$ són de la forma $u(x, t) = F(x - ct) + G(x + ct)$. A més, amb $F, G \in \calC^2(\reals)$ qualssevulla, $u(x, t) = F(x - ct) + G(x + ct)$ és solució. \\
\mobs Del que acabem de veure podem interpretar que $u$ es pot expressar com la superposició de dues ones viatgeres $F$ i $G$ que es desplacen a una velocitat $c$ en direccions oposades. \\
\mobs Per a tota $u(x, t) = F(x - ct) + G(x + ct)$ solució de $u_{tt} - c^2u_{xx} = 0$ tenim $u(A) + u(D) = u(B) + u(C)$.
\begin{center}  % Copiat dels apunts de teoria
	\begin{tikzpicture}[scale = 0.6]  % Fer-ho més peque
		\begin{axis}[
				xmin = 0,
				xmax = 14,
				ymin = 0,
				ymax = 10,
				samples = 100,
				axis lines = center,
				x tick label style={major tick length=0pt},
				ylabel={$t$},
				xlabel={$x$},
				xticklabels={},
				yticklabels={}
		]
			\addplot[domain=2.5:8.5]{1.5*(x-2)-1} node[above, sloped,pos=0.22] {$x-ct = c_3$};
			\addplot[domain=0:10.7]{1.5*(x-2)-4.5} node[below,sloped,pos=0.92] {$x-ct = c_4$};
			\addplot[domain=2.8:11]{-1.5*(x-8)} node[above, sloped, pos=0.11] {$x+ct = c_1 $};
			\addplot[domain=5.8:12]{-1.5*(x-11.5)} node[above,sloped,pos=0.7] {$\;x+ct = c_2$};
			\addplot[mark=*,color=black] coordinates {(16/3, 4)} node[left]{$C$};
			\addplot[mark=*,color=black] coordinates {(85/12, 53/8)} node[above = 2mm]{$D$};
			\addplot[mark=*,color=black] coordinates {(33/4, 39/8)} node[right]{$B$};
			\addplot[mark=*,color=black] coordinates {(13/2, 9/4)} node[below=2mm]{$A$};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\mdef Anomenem \ul{domini de dependència} de $(x, t)$ del punt $x$ respecte el temps $t$ a l'interval $[x - ct, x + ct]$. \\
\mdef Anomenem \ul{rang d'influència} a temps $t$ del punt $x_0$ al sector $x_0 - ct \le x \le x_0 + ct$. \\
\mdef Definim el problema
\begin{equation*}
(PCNH) \begin{cases}
u_{tt} - c^2u_{xx} = f(x, t), & x \in \reals, t \in \reals \\
u(x, 0) = g(x), & x \in \reals \\
u_t(x, 0) = h(x), & x \in \reals
\end{cases}
\end{equation*}
\mdef Anomenem \ul{fórmula de d'Alembert-Duhamel} a
\begin{equation*}
\resizebox{0.95\hsize}{!}{$
\displaystyle{u(x, t) = \frac{1}{2}(g(x - ct) + g(x + ct)) + \frac{1}{2c}\int_{x - ct}^{x + ct}h(y)dy + \frac{1}{2c}\iint_{T(x, t)}f}
$}
\end{equation*}
on $T(x, t) = \set{(y, s) \mid 0 < s < t, x - c(t - s) < y < x + c(t - s)}$. \\
\mprop Si $g \in \calC^2(\reals)$, $h \in \calC^1(\reals)$ i $f \in \calC^1(\reals\times\reals)$, aleshores $\exists!u \in \calC^2(\reals\times\reals)$ solució del $(PCNH)$, donada per la fórmula de d'Alembert-Duhamel. \\
\mobs Sigui $w$ una solució particular de $u_{tt} - c^2u_{xx} = f(x, t)$, és a dir, que no necessàriament satisfà les condicions inicials de $(PCNH)$. Aleshores la solució de $(PCNH)$ es pot expressar com $u = v + w$, on $v$ és la solució de
\begin{equation*}
\begin{cases}
v_{tt} - c^2v_{xx} = 0, & x \in \reals, t \in \reals\\
v(x, 0) = g(x) - w(x, 0), & x \in \reals \\
v_t(x, 0) = h(x) - w_t(x, 0), & x \in \reals \\
\end{cases}
\end{equation*}
\smallskip

\subsubsection*{\textit{Corda semi-infinita}}
\mdef Anomenem \ul{condicions de Dirichlet} a les condicions que fixen la posició de la corda $u(0, t) = d(t)$, $\forall t \in \reals$. \\
\mdef Anomenem \ul{condicions de Neumann} a les condicions que fixen l'angle de la vora de la corda $u_x(0, t) = n(t)$, $\forall t \in \reals$. \\
\mdef Direm que les condicions de Dirichlet són \ul{homogènies} si $d \equiv 0$ i anàlogament, direm que les condicions de Neumann són \ul{homogènies} si $n \equiv 0$. \\
\mobs Sigui $u$ solució \textit{única} d'un $(PCNH)$. Si $g$, $h$ i $f(\cdot, t)$ són funcions parelles, senars o $L$-periòdiques en $x \in \reals$, aleshores $u(\cdot, t)$ també serà parella, senar o $L$-periòdica, respectivament. \\
\mdef Definim el \ul{problema de Dirichlet homogeni en la corda} \ul{semi-infinita} com
\begin{equation*}
(DSI)\begin{cases}
u_{tt} - c^2u_{xx} = f(x, t), & x \ge 0, t \in \reals \\
u(0, t) = 0, & t \in \reals \\
u(x, 0) = g(x), & x \ge 0 \\
u_t(x, 0) = h(x), & x \ge 0
\end{cases}
\end{equation*}
\mobs Considerem les reflexions senars de $g$, $h$ i $f(\cdot, t)$, que denotarem $g_s$, $h_s$ i $f_s(\cdot, t)$, respectivament. \\
\mprop Si $g \in \calC^2([0, \infty))$, $h \in \calC^1([0, \infty))$ i $f \in \calC^1([0, \infty)\times\reals)$, i definim $\ol{u}$ prenent les extensions senars de $g$, $h$ i $f(\cdot, t)$ a la fórmula de d'Alembert-Duhamel i $u = \ol{u}_{\vert[0, \infty)\times\reals}$, aleshores \\
\bc{blue}{1.} $g(0) = g''(0) = h(0) = f(0, \cdot) = 0$ són condicions suficients perquè $\ol{u} \in \calC^2(\reals\times\reals)$ i $u$ sigui solució de $(DSI)$ i única. \\
\bc{blue}{2.} $g(0) = h(0) = 0$ i $f(0, 0) + c^2g''(0) = 0$ són condicions necessàries perquè $u$ sigui solució de $(DSI)$. Les condicions s'anomenen \ul{condicions de compatibilitat}. \\
\mobs Al segon punt en realitat l'única hipòtesi sobre les funcions que ens cal és que $g$ sigui dues vegades derivable en $0$.
\smallskip

\subsubsection*{\textit{Corda finita}}
\mdef Definim el \ul{problema de Dirichlet homogeni en la corda} \ul{finita} com \\
\begin{equation*}
(DF)\begin{cases}
u_{tt} - c^2u_{xx} = f(x, t), & x \in [0, L], t \in \reals \\
u(0, t) = u(L, t) = 0, & t \in \reals \\
u(x, 0) = g(x), & x \in [0, L] \\
u_t(x, 0) = h(x), & x \in [0, L]
\end{cases}
\end{equation*}
\mobs Considerem les extensions de $g$, $h$ i $f(\cdot, t)$ obtingudes fent en primer lloc l'extensió senar a $[-L, L]$ i a posteriori l'extensió $2L$-periòdica a $\reals$, que denotem per $g_{ext}$, $h_{ext}$ i $f_{ext}(\cdot, t)$. \\
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale = 0.55]
		\begin{axis}[
				xmin = -3.5,
				xmax = 3.5,
				ymin = -1.5,
				ymax = 1.5,
				samples = 100,
				axis lines = center,
				x tick label style={major tick length=0pt},
				xticklabels={},
				yticklabels={}
		]
			\addplot[domain=0:2, thick]{sin(90*x)};
			\addplot[dashed, domain=-2:0,thick]{sin(90*x)};
			\addplot[dashed, domain=-4:-2, color=red,thick]{sin(90*x)};
			\addplot[dashed, domain=2:4, color=red,thick]{sin(90*x)};
			\addplot[mark=*,color=black] coordinates {(2, 0)} node[below]{$L$};
			\addplot[mark=*,color=black] coordinates {(-2, 0)} node[below]{$-L$};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\mprop Si $g \in \calC^2([0, L])$, $h \in \calC^1([0, L])$ i $f \in \calC^1([0, L]\times\reals)$, i definim $\tilde{u}$ prenent les extensions esmentades de $g$, $h$ i $f(\cdot, t)$ a la fórmula de d'Alembert-Duhamel i $u = \tilde{u}_{\vert[0, L]\times\reals}$, aleshores \\
\bc{blue}{1.} $g(0) = g''(0) = h(0) = f(0, \cdot) = 0$ i per altra banda a més $g(L) = g''(L) = h(L) = f(L, \cdot) = 0$ són condicions suficients perquè $\tilde{u} \in \calC^2(\reals \times \reals)$ i $u$ sigui solució de $(DF)$ i única. \\
\bc{blue}{2.} $g(0) = h(0) = 0$ i $f(0, 0) + c^2g''(0) = 0$ i per altra banda a més $g(L) = h(L) = 0$ i $f(L, 0) + c^2g''(L) = 0$ són condicions necessàries perquè $u$ sigui solució de $(DF)$. Les condicions s'anomenen \ul{condicions de compatibilitat}. \\
\mobs Al segon punt en realitat l'única hipòtesi per les funcions que ens cal és que $g$ sigui dues vegades derivable en $0$ i $L$. \\
\mprop Si $f \equiv 0$, $h \in \calC^0([0, L])$ i $u$ ve donada per la fórmula de d'Alembert-Duhamel amb les corresponents extensions $g_{ext}$ i $h_{ext}$, aleshores $u$ és $\frac{2L}{c}$-periòdica en $t \in \reals$. \\
\mdef Definim el problema
\begin{equation*}
(DFNH)\begin{cases}
u_{tt} - c^2u_{xx} = f(x, t), & x \in [0, L], t \in \reals \\
u(0, t) = d_0(t), & t \in \reals \\
u(L, t) = d_L(t), & t \in \reals \\
u(x, 0) = g(x), & x \in [0, L] \\
u_t(x, 0) = h(x), & x \in [0, L]
\end{cases}
\end{equation*}
\mobs Una forma de resoldre $(DFNH)$ és definir una $w$ que faci que $v = u - w$ satisfaci les condicions de vora homogènies, és a dir, $v(0, t) = v(L, t) = 0$, $\forall t \in \reals$. Per exemple, podem prendre $w(x, t) = d_0(t) + (d_L(t) - d_0(t))\frac{x}{L}$, les rectes que uneixen $d_0(t)$ i $d_L(t)$, $\forall t \in \reals$. \\
\mdef Definim el \ul{problema de Neumann en la corda finita amb} \ul{condicions de vora no homogènies} com
\begin{equation*}
(NFNH)\begin{cases}
u_{tt} - c^2u_{xx} = f(x, t), & x \in [0, L], t \in \reals \\
u_x(0, t) = n_0(t), & t \in \reals \\
u_x(L, t) = n_L(t), & t \in \reals \\
u(x, 0) = g(x), & x \in [0, L] \\
u_t(x, 0) = h(x), & x \in [0, L]
\end{cases}
\end{equation*}
i denotem per $(NF)$ el cas amb condicions de vora homogènies. \\
\mobs Anàlogament, una forma de resoldre $(NFNH)$ és definir una $w$ que faci que $v = u - w$ satisfaci les condicions de vora homogènies, en aquest cas, $v_x(0, t) = v_x(L, t) = 0$, $\forall t \in \reals$. Per exemple prenem $w(x, t) = n_0(t)x + \frac{n_L(t) - n_0(t)}{L}\frac{x^2}{2}$, de manera que $w_x(x, t)$ són les rectes que uneixen $n_0(t)$ i $n_L(t)$, $\forall t \in \reals$. \\
\mobs Es poden demostrar resultats anàlegs als dels problemes de Dirichlet $(DSI)$ i $(DF)$ per als problemes de Neumann $(NSI)$ i $(NF)$ tot considerant les reflexions en aquest cas parelles de $g$, $h$ i $f(\cdot, t)$. \\
\mprop Per l'equació d'ones homogènia en la corda finita amb condicions de Dirichlet o de Neumann nul·les, l'energia total \begin{equation*}
E(t) = \int_0^L\left(\frac{1}{2}u_t^2(x, t) + \frac{1}{2}c^2u_x^2(x, t)\right)dx
\end{equation*}
és constant en el temps, independentment de les condicions inicials, si $u\in\calC^2([0, L] \times \reals)$. \\
\mcor Si sabem que $\exists u \in \calC^2([0, L] \times \reals)$ solució de l'equació d'ones en la corda finita (potser no homogènia) amb condicions de Dirichlet o de Neumann qualssevol, aleshores és única.
\medskip

\subsection*{Equació d'ones en dimensions superiors}
\mdef Un conjunt $\Omega \subseteq \reals^n$ és un \ul{domini} si és un obert connex. \\
\mdef Diem que un domini $\Omega \subseteq \reals^n$ és \ul{Lipschitz} si $\partial \Omega$ és localment la gràfica d'una funció Lipschitz. \\
\mth (de Rademacher). Tota funció Lipschitz $f:U \to \reals^m$ amb $U \subseteq \reals^n$ obert és diferenciable gairebé arreu. \\
\mth (de la divergència). Sigui $T \in \calC^1(\ol{\Omega}, \reals^n)$ un camp vectorial amb $\Omega \subseteq \reals^n$ domini Lipschitz fitat. Aleshores
\begin{equation*}
\int_\Omega\diver T = \int_{\partial\Omega}(T \cdot \vec{\nu})
\end{equation*}
on $\vec{\nu}$ és la normal exterior a $\Omega$, que està definida sobre $\partial\Omega$. \\
\mcor (integració per parts a $\reals^n$). Siguin $u, v:\ol{\Omega} \subseteq \reals^n \to \reals$ funcions $\calC^1(\ol{\Omega})$ amb $\Omega$ domini Lipschitz fitat. Aleshores
\begin{equation*}
\int_\Omega u\frac{\partial v}{\partial x_i} = \int_{\partial\Omega}(uv)\nu^i - \int_\Omega \frac{\partial u}{\partial x_i}v
\end{equation*}
on $\vec{\nu} = (\nu^1, \dots, \nu^n)$ és la normal exterior a $\Omega$. \\
\mdef Considerem el \ul{problema d'ones en $n$ dimensions}
\begin{equation*}
\begin{cases}
u_{tt} - c^2\laplacian u = f(x, t), & x \in \Omega \subseteq \reals^n, t \in I \\
u(x, 0) = g(x), & x \in \Omega \\
u_t(x, 0) = h(x), & x \in \Omega
\end{cases}
\end{equation*}
les condicions de vora poden ser \\
\bc{violet}{1.} de \ul{Dirichlet}: $u = 0$, $\forall x \in \partial\Omega$ i $\forall t \in I$. \\
\bc{violet}{2.} de \ul{Neumann}: $\frac{\partial u}{\partial \vec{\nu}} := \gradient u\cdot\vec{\nu} = 0$, $\forall x \in \partial\Omega$ i $\forall t \in I$. \\
\mprop Si $u \in \calC^2(\ol{\Omega} \times I)$ és una solució de l'equació d'ones $n$ dimensions homogènia amb condicions de vora de Dirichlet o de Neumann homogènies, aleshores l'energia
\begin{equation*}
E(t) = \int_\Omega\left(\frac{1}{2}u_t^2 + \frac{1}{2}c^2||\gradient u||^2\right)
\end{equation*}
és constant en el temps. \\
\mcor Si existeix una solució $u \in \calC^2(\ol{\Omega} \times I)$ de l'equació d'ones en $n$ dimensions (potser no homogènia) amb condicions de vora de Dirichlet o de Neumann qualssevol, aleshores és única. 
\bigskip

\section*{Equació de la calor}
\subsection*{Equació de la calor en una dimensió}
\mobs Podem pensar que $u = u(x, t) \in \reals$ és la temperatura d'una vareta al punt $x \in [0, L]$ i instant $t > 0$. \\
\mobs Amb la consideració anterior arribem a
\begin{equation*}
\frac{d}{dt}\int_a^bu(x, t)dx = D(u_x(b, t) - u_x(a, t)), \quad \forall (a, b) \subseteq \reals, \forall t \in \reals
\end{equation*}
\mdef Anomenem \ul{equació de la calor homogènia} o \ul{equació de difusió homogènia} a $u_t - Du_{xx} = 0$, $x \in (0, L)$, $t > 0$. La constant $D > 0$ rep el nom de \ul{coeficient de difusió}. \\
\mobs Reescalant les variables podem suposar $D = 1$. \\
\mobs $u(x, t) = e^{-k^2t}\sin(kx)$ és una solució de $u_t - u_{xx} = 0$. \\
\mobs Considerem l'operador $A = \partial_{xx}$. \\
\bc{teal}{1.} $\sin(kx)$ és una \ul{funció pròpia} de \ul{valor propi} $-k^2$ de $A$. \\
\bc{teal}{2.} $A$ és simètric per totes les funcions $v \in \scrL^2(0, L)$ tals que $v(0) = v(L) = 0$ i també per les que $v_x(0) = v_x(L) = 0$. \\
\mprop Donat $(E, \langle\cdot, \cdot\rangle)$ espai euclidià de dimensió finita, tot endomorfisme simètric $f:E \to E$ diagonalitza en una base ortonormal. \\
\smallskip

\subsubsection*{\textit{L'equació de la calor homogènia}}
\mdef El \ul{mètode de separació de variables} consisteix a buscar una solució de l'equació de la forma $u(x, t) = X(x)T(t)$. \\
\mprop Donat $L > 0$, són una base ortonormal de $\scrL^2(0, L)$

\vspace{0.75em}  % Una mica guarro jeje
\bc{blue}{1.} $\set{\frac{1}{\sqrt{L}}, \sqrt{\frac{2}{L}}\cos\left(\frac{2\pi k }{L}x\right), \sqrt{\frac{2}{L}}\sin\left(\frac{2\pi k }{L}x\right) \,\Big\vert\, k \ge 1}$

\vspace{0.75em}
\bc{blue}{2.} $\set{\sqrt{\frac{2}{L}}\sin\left(\frac{\pi k}{L}x\right) \,\Big\vert\, k \ge 1}$.

\vspace{0.75em}
\bc{blue}{3.} $\set{\frac{1}{\sqrt{L}}, \sqrt{\frac{2}{L}}\cos\left(\frac{\pi k}{L}x\right) \,\Big\vert\, k \ge 1}$. \\
\vspace{1em}  
\mdef Són possibles condicions de vora les condicions \\
\bc{violet}{1.} de \ul{Dirichlet homogènies}: $u(0, t) = u(L, t) = 0$, $\forall t > 0$. \\
\bc{violet}{2.} de \ul{Neumann homogènies}: $u_x(0, t) = u_x(L, t) = 0$, $\forall t > 0$. \\
\bc{violet}{3.} \ul{periòdiques}: $u(0, t) = u(L, t)$ i $u_x(0, t) = u_x(L, t)$, $\forall t > 0$. \\
\bc{violet}{4.} \ul{mixtes homogènies}: $u(0, t) = 0$ i $u_x(0, t) = 0$, $\forall t > 0$. \\
\bc{violet}{5.} de \ul{Robin (o de radiació)}: donats $\alpha, \beta > 0$,
\begin{equation*}
\begin{cases}
u_x(0, t) + \alpha u(0, t) = 0\\
u_x(L, t) + \beta u(L, t) = 0
\end{cases} \forall t > 0
\end{equation*}
\mobs En l'equació de la calor homogènia amb condicions de vora periòdiques o de Neumann homogènies, l'energia calòrica total $\int_0^Lu(x, t)dx$ es conserva. \\
\mth Siguin $g \in \scrL^2(0, \pi)$ i $(b_k)$ els seus coeficients de Fourier en base de sinus. Aleshores \\
\bc{red}{1.} La funció $u(x, t) = \sum_{k \ge 1}b_ke^{-k^2t}\sin(kx)$ és l'única funció $u \in \calC^2([0, \pi] \times (0, \infty))$ que satisfà
\begin{equation*}
(CHD) \begin{cases}
u_t - u_{xx} = 0, & x \in (0, \pi), \, t > 0 \\
u(0, t) = u(\pi, t) = 0, & t > 0 \\
u(\cdot, t) \xrightarrow[t \to 0^+]{\scrL^2} g
\end{cases}    
\end{equation*}
De fet, $u \in \calC^\infty([0, \pi] \times (0, \infty))$. \\
\bc{red}{2.} Si a més $g \in \calC^1([0, \pi])$ i $g(0) = g(\pi) = 0$, aleshores tenim $u \in \calC^0([0, \pi] \times [0, \infty))$ i $u(x, 0) = g(x)$, $\forall x \in [0, \pi]$. \\
\bc{red}{3.} Podem fitar la seva norma per $||u(\cdot, t)||_2 \le e^{-t}||g||_2$, $\forall t > 0$.
\mobs Si per la vareta en $[0, L]$ tenim un coeficient de difusió $D > 0$, la solució de $(CHD)$ ve donada per
\begin{equation*}
u(x, t) = \sum_{k \ge 1}b_ke^{-k^2\left(\frac{\pi}{L}\right)^2Dt}\sin\left(\frac{\pi k}{L}x\right)
\end{equation*}
on $b_k$ són els coeficients de Fourier de $g$. \\
\mobs El mètode de separació de variables també ens pot ser útil per solucionar l'equació d'ones homogènia $u_{tt} - c^2u_{xx} = 0$. \\
\smallskip

\subsubsection*{\textit{La vareta no homogènia}}
\mobs Si considerem la conductivitat tèrmica de la vareta $p = p(x)$ i $r = r(x)$ la seva densitat de massa, aleshores obtenim l'equació 
\begin{equation*}
r(x)u_t - (p(x)u_x)_x = 0
\end{equation*}
\mdef Definim el producte escalar
\begin{equation*}
\langle v, w \rangle_r = \int_0^Lv(x)w(x)r(x)dx
\end{equation*}
\mobs L'operador $A = \frac{1}{r(x)}\partial_x(p(x)\partial_x)$ és simètric respecte el producte escalar $\langle\cdot,\cdot\rangle_r$ si suposem condicions de Dirichlet o de Neumann homogènies, però no ho és respecte a $\langle\cdot,\cdot\rangle_2$. \\
\mobs $\scrL^2(0, L)$ amb $\langle\cdot,\cdot\rangle_r$ és un espai de Hilbert amb la mateixa topologia que amb el producte escalar $\langle\cdot,\cdot\rangle_2$. \\
\mth Existeix una base de $\scrL^2(0, L)$ ortonormal respecte el producte escalar $\langle\cdot, \cdot\rangle_r$ formada per funcions pròpies de $A$. De fet $\exists\varphi_1, \varphi_2, \dotsc \in \scrL^2(0, L)$ ortonormals i $0 < \lambda_1 < \lambda_2 < \cdots$ tals que $\forall k \ge 1$. 
\begin{equation*}
\begin{cases}
A\varphi_k = -\lambda_k\varphi_k \\
\varphi_k(0) = \varphi_k(L) = 0
\end{cases}
\end{equation*}
\mcor Si $g(x) = \sum_{k \ge 1}b_k\varphi_k(x)$, la solució de l'equació d'ones homogènia amb condicions de Dirichlet homogènies és
\begin{equation*}
u(x, t) = \sum_{k \ge 1}b_ke^{-\lambda_kt}\varphi_k(x)
\end{equation*}

\smallskip

\subsubsection*{\textit{L'equació de la calor no homogènia}}
\mdef Considerem ara el problema
\begin{equation*}
(CD)\begin{cases}
u_t - u_{xx} = f(x, t), & x \in (0, \pi), \, t > 0 \\
u(0, t) = u(\pi, t) = 0, & t > 0 \\
u(x, 0) = g(x), & x \in (0, \pi)
\end{cases}
\end{equation*}
amb semigrup lineal i continu
\begin{align*}
T_t:\scrL^2(0, \pi) & \to \scrL^2(0, \pi) \\
g & \mapsto (T_tg)(x) = \sum_{k \ge 1}b_ke^{-k^2t}\sin(kx)
\end{align*}
\mobs $T_t$ és una contracció:
\begin{equation*}
||T_tg||_2 \le e^{-t}||g||_2, \quad \forall t > 0, \, \forall g \in \scrL^2(0, \pi)
\end{equation*}
\mobs Per trobar la solució del problema $(CD)$ podem \\
\bc{teal}{1.} utilitzar la fórmula de Duhamel
\begin{equation*}
u(x, t) = T_tg(x) + \int_0^tT_{t - s}f(\cdot, s)(x)ds
\end{equation*}
\bc{teal}{2.} buscar una solució de la forma $u(x, t) = \sum_{k \ge 1}c_k(t)\sin(kx)$, de manera que si $f(x, t) = \sum_{k \ge 1}d_k(t)\sin(kx)$, aleshores ens caldrà resoldre
\begin{equation*}
\begin{cases}
c_k'(t) + k^2c_k(t) = d_k(t) \\
c_k(0) = b_k
\end{cases}
\end{equation*}
\mobs Si tenim condicions de vora no homogènies, aleshores podem resoldre el problema restant a $u$ una funció $w(x, t)$ que satisfaci les condicions de vora. \\
\mobs En el cas en què $f = f(x)$, si $u$ és solució de $(CD)$, $v(x) = \lim_{t \to \infty}u(x, t)$ satisfà l'equació
\begin{equation*}
\begin{cases}
v_{xx} + f(x) = 0, & x \in (0, \pi) \\
v(0) = v(\pi) = 0
\end{cases}
\end{equation*}
que anomenem \ul{problema estacionari}.
\medskip

\subsection*{Unicitat de la solució de l'equació de la calor a $\reals^n$}
\mprop (identitat de Green) Si $\Omega \subseteq \reals^n$ és un domini fitat i Lipschitz, i $u, v: \ol{\Omega} \to \reals$ funcions de classe $\calC^2(\ol{\Omega})$, aleshores 
\begin{equation*}
\int_\Omega (\laplacian u) v = \int_{\partial\Omega} \frac{\partial u}{\partial \vec{\nu}}v - \int_\Omega (\gradient u \cdot \gradient v)  
\end{equation*}
on hem definit $\frac{\partial u}{\partial \vec{\nu}} := \gradient u \cdot \vec{\nu}$. \\
\mprop Sigui $\Omega \subseteq \reals^n$ un domini Lipschitz fitat. Si l'equació de difusió (potser no homogènia) amb condicions de Dirichlet o de Neumann qualssevol a $\Omega$
\begin{equation*}
\begin{cases}
u_t - \laplacian u = f(x, t), & x \in \Omega, \, t > 0 \\
u(x, t) = h(x) \quad \text{(o }\frac{\partial u}{\partial \vec{\nu}}(x, t) = h(x)), & x \in \partial\Omega, \, t > 0 \\
u(x, 0) = g(x), & x \in \Omega
\end{cases}
\end{equation*}
té una solució $u \in \calC^2(\ol{\Omega}\times[0, \infty))$, aleshores és única.
\bigskip

\section*{El laplacià. Funcions harmòniques}
\mdef L'\ul{equació de Poisson} és $-\laplacian v = f(x)$, $x \in \Omega \subseteq \reals^n$. Si $f \equiv 0$, aleshores s'anomena \ul{equació de Laplace}. \\
\mdef Sigui $\Omega \subseteq \reals^n$ obert, $u \in \calC^2(\Omega)$. Diem que $u$ és \\
\bc{violet}{1.} \ul{harmònica} a $\Omega$ si $-\laplacian u = 0$. \\
\bc{violet}{2.} \ul{subharmònica} a $\Omega$ si $-\laplacian u \le 0$. \\
\bc{violet}{3.} \ul{superharmònica} a $\Omega$ si $-\laplacian u \ge 0$. \\
\mdef Un conjunt $\Omega \subseteq \reals^n$ és \ul{convex} si $\lambda x + (1 - \lambda)y \in \Omega$, $\forall x, y \in \Omega$ i $\forall \lambda \in [0, 1]$. \\
\mdef Donada una funció $f: \Omega \to \reals$ amb $\Omega \subseteq \reals^n$ convex, diem que $f$ és \ul{convexa} si  $f(\lambda x + (1 - \lambda)y) \le \lambda f(x) + (1 - \lambda)f(y)$, $\forall x, y \in \Omega$ i $\forall \lambda \in [0, 1]$. \\
\mobs Si $u \in \calC^2(\Omega)$ i $\Omega \subseteq \reals^n$ és convex, són equivalents \\
\bc{teal}{1.} $u$ és convexa. \\
\bc{teal}{2.} A cada punt de la gràfica de $u$, l'hiperplà tangent pel punt queda per sota de la gràfica. \\
\bc{teal}{3.} $u$ restringida a qualsevol segment és una funció convexa d'una variable. \\
\bc{teal}{4.} $u(\frac{x + y}{2}) \le \frac{1}{2}(u(x) + u(y))$, $\forall x, y \in \Omega$. \\
\bc{teal}{5.} $\nabla^2u(x) \succeq 0$, $\forall x \in \Omega$. \\
\mobs Sigui $\Omega \subseteq \reals^n$ convex. Si $u \in \calC^2(\Omega)$ és convexa, aleshores $\laplacian u = \tr \nabla^2u \ge 0$, és a dir, $u$ és subharmònica. \\
\mprop Si $\varphi = u + iv: U \subseteq \complexos \to \complexos$ és una funció holomorfa, aleshores satisfà $u_x = v_y$ i $u_y = -v_x$, que anomenem \ul{equacions de Cauchy-Riemann}. \\
\mprop Per a tota $\varphi = u + iv: U \subseteq \complexos \to \complexos$ funció holomorfa, $u$ i $v$ són funcions $\calC^\infty$ i harmòniques. \\
\mdef Diem que $\Omega \subseteq \complexos$ és \ul{simplement connex} si és arc-connex i tota corba tancada és contràctil. \\
\mprop Si $u:\Omega \to \reals$ és una funció harmònica en $\Omega \subseteq \complexos$ obert simplement connex, aleshores $\exists v:\Omega \to \reals$ també harmònica, que anomenem \ul{harmònica conjugada}, i $\varphi = u + iv$ és holomorfa. \\
\mobs $z^k$ és holomorfa i per tant $r^k\cos(k\theta)$ i $r^k\sin(k\theta)$ són harmòniques, perquè $z^k = r^ke^{ik\theta} = (r^k\cos(k\theta)) + i(r^k\sin(k\theta))$. \\
\mprop En coordenades polars $(x, y) = (r\cos\theta, r\sin\theta)$ l'expressió del laplacià esdevé
\begin{equation*}
\laplacian u = u_{rr} + \frac{u_r}{r} + \frac{u_{\theta\theta}}{r^2} = \frac{1}{r}(ru_r)_r + \frac{u_{\theta\theta}}{r^2}
\end{equation*}
\mobs Si $\varphi = u + iv$ és holomorfa en el disc $D_1(0)$, aleshores es pot escriure en la forma $\varphi(z) = \sum_{k \ge 0}a_kr^k(\cos(k\theta) + i\sin(k\theta))$, on $a_k = b_k + ic_k \in \complexos$. Així, $u$ es pot expressar com a sèrie de Fourier \begin{equation*}
u(z) = \sum_{k \ge 0}(b_kr^k\cos(k\theta) - c_kr^k\sin(k\theta))
\end{equation*}
\mobs Són funcions harmòniques \\
\bc{teal}{1.} $e^x\cos(y)$ i $e^x\sin(y)$. \\
\bc{teal}{2.} $\log\sqrt{x^2 + y^2}$ i $\arctan(\frac{y}{x})$, en tot domini simplement connex que no contingui el $0$. \\
\medskip

\subsection*{Existència i unicitat de solucions de l'equació de Poisson}
\mprop Siguin $f, g:\Omega \to \reals$ amb $\Omega \subseteq \reals^n$ obert Lipschitz fitat. Considerem els problemes
\begin{equation*}
(PD)\begin{cases}
-\laplacian u = f, & \text{a }\Omega \\
u = g, & \text{a }\partial\Omega
\end{cases}, \quad (PN)\begin{cases}
-\laplacian u = f, & \text{a }\Omega \\
\frac{\partial u}{\partial \vec{\nu}} = g, & \text{a }\partial\Omega
\end{cases}
\end{equation*}
\bc{blue}{1.} Si $u \in \calC^2(\ol{\Omega})$ és una solució de $(PD)$, aleshores és l'única. \\
\bc{blue}{2.} Si $u \in \calC^2(\ol{\Omega})$ és una solució de $(PN)$, aleshores és l'única llevat de constant en cada component connex de $\Omega$. \\
\mprop Donat $\Omega \subseteq \reals^2$ obert, tota funció harmònica $u \in \calC^2(\Omega)$ és $\calC^\infty(\Omega)$ i analítica. \\
\mdef Considerem l'EDP $Au_{xx} + 2Bu_{xy} + Cu_{yy} = 0$ i la matriu $M = \left(\begin{smallmatrix} A & B \\ B & C \end{smallmatrix}\right)$. Siguin $\lambda_1$ i $\lambda_2$ els vaps de la matriu. \\
\bc{violet}{1.} Si $\lambda_1\lambda_2 > 0$, diem que l'equació és \ul{el·líptica}. \\
\bc{violet}{2.} Si $\lambda_1\lambda_2 < 0$, diem que l'equació és \ul{hiperbòlica}. \\
\mdef Diem que una EDP és \ul{parabòlica} si és de la forma $u_t - u_{xx} = 0$ llevat de reescalat de variables. \\
\mprop Sigui $B_R = B_R(0) \subseteq \reals^2$ amb $R > 0$. Donada una funció $g:\partial B_R \to \reals$ contínua, el problema
\begin{equation*}
(LD)\begin{cases}
-\laplacian u = 0, & \text{a }B_R \\
u = g, & \text{a }\partial B_R
\end{cases}
\end{equation*}
admet una solució $u \in \calC^2(B_R)\cap\calC^0(\ol{B}_R)$ i ve donada per
\begin{equation*}
u(x) = \int_{\partial B_R}P_R(x, y)g(y)dy = \frac{R^2 - ||x||^2}{2\pi R}\int_{\partial B_R}\frac{g(y)}{||x - y||^2}dy
\end{equation*}
\mdef Anomenem \ul{nucli de Poisson} pel disc $B_R \subseteq \reals^2$ a la funció
\begin{equation*}
P_R(x, y) = \frac{R^2 - ||x||^2}{2\pi R}\frac{1}{||x - y||^2}
\end{equation*}
\mcor Si la solució $u(x) = \int_{\partial B_R}P_R(x, y)g(y)dy$ de $(LD)$ és de classe $\calC^2$ fins a la vora, és a dir $u \in \calC^2(\ol{B}_R)$, aleshores és l'única i és $\calC^\infty$ en $x \in B_R$. \\
\mobs L'existència i unicitat de solucions de $(LD)$ es pot traslladar a tot $\Omega \subseteq \reals^2$ obert simplement connex, ja que \\
\bc{teal}{1.} $\forall \Omega \subseteq \reals^2$ obert simplement connex no buit, $\exists\varphi:\Omega \to D_1(0)$ biholomorfa (teorema de l'aplicació conforme de Riemann). \\
\bc{teal}{2.} Si $u:\Omega \to \reals$ és harmònica, aleshores $u \circ \varphi^{-1}$ també.
\medskip

\subsection*{Probabilitats i el laplacià}
\subsubsection*{\textit{La probabilitat d'escapar de $\Omega \subseteq \reals^2$ a la primera}}
\mobs Suposem que tenim una regió fitada $\Omega \subseteq \reals^2$ i la partició de la vora $\partial\Omega = \Gamma_O\sqcup\Gamma_T$ en la part ``oberta'' i la part ``tancada''. Considerem ara una partícula en $x = (x_1, x_2) \in \Omega$ que camina aleatòriament dins de $\Omega$, de manera que \\
\bc{teal}{1.} no privilegia cap direcció i \\
\bc{teal}{2.} no té memòria. \\
Aquest és un \ul{procés de difusió} o \ul{moviment Brownià}. \\
\mobs Volem calcular la funció que dona la probabilitat que el primer cop que toqui la vora $\partial\Omega$ ho faci en la part oberta $\Gamma_O$, en funció del punt de partida $x \in \Omega$. Denotem aquesta funció per $u(x)$, $x \in \Omega$. \\
\mobs $u$ satisfà $-\laplacian u = 0$, és a dir, és una funció harmònica. \\
\smallskip

\subsubsection*{\textit{La probabilitat d'estar en $x \in \reals$ en un instant $t > 0$}}
\mobs Suposem que tenim una partícula en $x = 0$ a temps $t = 0$. A mesura que passa el temps, la partícula es va movent aleatòriament en $\reals$. \\
\mobs Volem calcular la funció que dona la probabilitat que en $t > 0$ es trobi en un cert punt $x \in \reals$. Denotem aquesta funció per $u(x, t)$, $x \in \reals$, $t > 0$. \\
\mdef Cometent un clar abús de notació, podem definir la \ul{delta de Dirac} $\delta(x)$, com una funció que $\forall f:\reals \to \reals$ satisfà
\begin{equation*}
\int_\reals\delta(x)dx = 1, \quad \int_\reals f(x)\delta(x)dx = f(0)
\end{equation*}
\mobs $u$ satisfà
\begin{equation*}
\begin{cases}
u_t - Du_{xx} = 0, & x \in \reals, t > 0 \\
u(x, 0) = \delta(x), & x \in \reals
\end{cases}
\end{equation*}
on $D > 0$. \\
\mprop Si busquem una solució del problema de la forma $u(x, t) = \frac{1}{\sqrt{t}}\phi(\frac{x}{\sqrt{t}})$ amb $D = 1$, obtenim la solució
\begin{equation*}
u(x, t) = \frac{1}{2\sqrt{\pi}}e^{-\frac{x^2}{4t}}, \,\, x \in \reals, t > 0
\end{equation*}
\mobs Si considerem una funció $g(x)$ en lloc de $\delta(x)$ com a condició inicial, aleshores obtenim una solució
\begin{equation*}
u(x, t) = \int_\reals g(y) \frac{1}{\sqrt{4\pi t}}e^{-\frac{(x - y)^2}{4t}} dy = g*\left(\frac{1}{\sqrt{4\pi t}}e^{-\frac{x^2}{4t}}\right)
\end{equation*}
on $*$ denota la convolució. \\
\mlema $\partial_{x_i}r = \partial_rx_i = \frac{x_i}{r}$. \\
\mprop Si $u(x)$, $x \in \Omega \subseteq \reals^n$, és radialment simètrica, és a dir, només depèn del radi, aleshores l'expressió del laplacià en coordenades polars esdevé
\begin{equation*}
\laplacian u = r^{1 - n}(r^{n - 1}u_r)_r = u_{rr} + \frac{n - 1}{r}u_r
\end{equation*}
\mobs Pel mateix problema en $\reals^n$ es pot assajar una solució de la forma $\Gamma(x, t) = \frac{1}{(Dt)^{n/2}}\phi\!\left(\frac{||x||}{(Dt)^{1/2}}\right)$. \\
\bc{teal}{1.} Si $u(x, 0) = \delta(x)$, aleshores s'obté $\Gamma(x, t) = \frac{1}{(4\pi D t)^{n/2}}e^{-\frac{||x||^2}{4 D t}}$. \\
\bc{teal}{2.} Si $u(\cdot, 0) = g$, aleshores s'obté $u(\cdot, t) = \Gamma(\cdot, t)*g$. \\
\medskip

\subsection*{Propietat de la mitjana. Principi del màxim i el mínim}
\mobs La notació $\fint$ vol dir integrar i dividir per la mesura del conjunt en el qual s'integra. \\
\mth (de Fubini esfèric) Donats $\Omega \subseteq \reals^n$ obert i $u \in \scrL^1(\Omega)$,
\begin{equation*}
\int_\Omega u \,\,=\,\, \int_0^{+\infty}\!\!\left(\int_{\partial B_r \cap \Omega}u d\sigma\right)\!dr
\end{equation*}
on $B_r = B_r(x_0)$ per a un $x_0 \in \reals^n$ donat. \\
\mprop (propietat de la mitjana) Sigui $\Omega \subseteq \reals^n$ un obert i $u \in \calC^2(\Omega)$ una funció harmònica en $\Omega$. Aleshores $\forall x_0 \in \Omega$ i $\forall \ol{B}_r(x_0) \subseteq \Omega$,
\begin{equation*}
u(x_0) = \fint_{\partial B_r(x_0)}\!\!\!\!u(y)dy = \fint_{B_r(x_0)}\!\!\!\!u(y)dy
\end{equation*}
\mobs El recíproc també és cert, és a dir, si $u \in \calC^0(\Omega)$ satisfà la propietat de la mitjana aleshores $u \in \calC^2(\Omega)$ i $-\laplacian u = 0$. \\
\mlema Si $u \in \calC^2$, aleshores $\tr\nabla^2u = \laplacian u$. \\
\smallskip

\subsubsection*{\textit{Principi del màxim i el mínim per l'equació de Poisson}}
\mprop (principi del màxim i el mínim \textit{per l'equació de Poisson}). Sigui $\Omega \subseteq \reals^n$ un obert fitat i sigui $u \in \calC^2(\Omega)\cap\calC^0(\ol{\Omega})$.\\
\bc{blue}{1.} Si $u$ és subharmònica ($-\laplacian u \le 0$) a $\Omega$, aleshores $u$ assoleix el seu màxim a $\ol{\Omega}$ en almenys un punt de $\partial\Omega$. \\
\bc{blue}{2.} Si $u$ és superharmònica ($-\laplacian u \ge 0$) a $\Omega$, aleshores $u$ assoleix el seu mínim a $\ol{\Omega}$ en almenys un punt de $\partial\Omega$. \\
\bc{blue}{3.} Si $u$ és harmònica ($-\laplacian u = 0$) a $\Omega$, aleshores $u$ satisfà les dues propietats anteriors. \\
\mobs No podem prescindir de la hipòtesi de $\Omega$ fitat. \\
\mcor Sigui $\Omega \subseteq \reals^n$ un obert fitat. Si el problema 
\begin{equation*}
(PD) \begin{cases}
-\laplacian u = f, & \text{a }\Omega \\
u = g, & \text{a }\partial\Omega
\end{cases}
\end{equation*}
té una solució $u \in \calC^2(\Omega)\cap\calC^0(\ol{\Omega})$, aleshores és l'única. \\
\smallskip

\subsubsection*{\textit{Principi del màxim i el mínim per l'equació de difusió}}
\mdef Sigui $Q_T = \Omega \times (0, T)$, on $\Omega \subseteq \reals^n$ és un obert fitat i $T > 0$. Anomenem \ul{frontera parabòlica} de $Q_T$ a
\begin{equation*}
\partial_PQ_T = (\Omega \times \{0\}) \cup (\partial\Omega \times [0, T])
\end{equation*}
\mdef Sigui $u \in \calC^2(Q_T)$. Diem que $u$ és \\
\bc{violet}{1.} \ul{calòrica} a $Q_T$ si $u_t - \laplacian u = 0$. \\
\bc{violet}{2.} \ul{subcalòrica} a $Q_T$ si $u_t - \laplacian u \le 0$. \\
\bc{violet}{3.} \ul{supercalòrica} a $Q_T$ si $u_t - \laplacian u \ge 0$. \\
\mprop (principi del màxim i el mínim \textit{per l'equació de difusió}). Sigui $u \in \calC^2(Q_T)\cap\calC^0(\ol{Q_T})$.\\
\bc{blue}{1.} Si $u$ és subcalòrica ($u_t - \laplacian u \le 0$) a $Q_T$, aleshores $u$ assoleix el seu màxim a $\ol{Q_T}$ en almenys un punt de $\partial_PQ_T$. \\
\bc{blue}{2.} Si $u$ és supercalòrica ($u_t - \laplacian u \ge 0$) a $Q_T$, aleshores $u$ assoleix el seu mínim a $\ol{Q_T}$ en almenys un punt de $\partial_PQ_T$. \\
\bc{blue}{3.} Si $u$ és calòrica ($u_t - \laplacian u = 0$) a $Q_T$, aleshores $u$ satisfà les dues propietats anteriors. \\
\mcor Considerem l'equació de la calor amb condicions de Dirichlet
\begin{equation*}
\begin{cases}
u_t - \laplacian u = f(x, t), & (x, t) \in Q_T \\
u(x, t) = d(x, t), & (x, t) \in \partial\Omega\times[0, T] \\
u(x, 0) = g(x), & (x, t) \in \Omega\times\{0\}
\end{cases}
\end{equation*}
\bc{brown}{1.} Si $f \le 0$, aleshores el màxim de $u$ serà el màxim entre els màxims de $g$ i $d$. \\
\bc{brown}{2.} Si $f \ge 0$, aleshores el mínim de $u$ serà el mínim entre els mínims de $g$ i $d$. \\
\mobs Una versió més general del principi del màxim i el mínim s'obté considerant $Lu(x) := \tr(A(x)\nabla^2u(x)) + b(x)\cdot\gradient u(x)$ amb $A(x)$ matriu simètrica definida positiva $\forall x \in \Omega$. \\
\medskip

\subsection*{Principi de comparació}
\mdef Considerem novament el problema
\begin{equation*}
(PD)\begin{cases}
-\laplacian u = f, & \text{a } \Omega \\
u = g, & \text{a } \partial\Omega
\end{cases}
\end{equation*}
on $\Omega \subseteq \reals^n$ és un obert fitat. Diem que $v, w \in \calC^2(\Omega)\cap\calC^0(\ol{\Omega})$ són \ul{subsolució} i \ul{supersolució} del problema, respectivament, si
\begin{equation*}
\begin{cases}
-\laplacian v \le f, & \text{a } \Omega \\
v \le g, & \text{a } \partial\Omega
\end{cases}, \quad\quad \begin{cases}
-\laplacian w \ge f, & \text{a } \Omega \\
w \ge g, & \text{a } \partial\Omega
\end{cases}
\end{equation*}
\mprop (principi de comparació \textit{per l'equació de Poisson}). Si $v$ i $w$ són subsolució i supersolució de $(PD)$, respectivament, aleshores $v \le w$ a $\ol{\Omega}$. Per altra banda, si a més $u$ és solució, aleshores $v \le u \le w$ a $\ol{\Omega}.$ \\
\mcor Sigui $\Omega \subseteq \reals^n$ un obert fitat. Considerem el problema
\begin{equation*}
\begin{cases}
u_t - \laplacian u = 0, & \text{a }\Omega \times (0, +\infty) \\
u = 0, & \text{a }\partial\Omega \times (0, +\infty) \\
u(\cdot, 0) = g, & \text{a }\ol{\Omega}
\end{cases}
\end{equation*}
Si $g \in \calC^0(\ol{\Omega})$, aleshores $\exists C > 0$ tal que
\begin{equation*}
u(x, t) \le \frac{C}{t^{n/2}}||g||_\infty
\end{equation*}
\bigskip


\section*{Resultats de problemes i altres resultats}
\subsection*{Equació del transport lineal}
\mdef Més en general, diem que $u$ és una \ul{solució generalitzada} de $u_t + (cu)_x = f(x, t)$ si l'equació
\begin{equation*}
\frac{d}{dt}\int_a^bu(x, t)dx = c(a, t)u(a, t) - c(b, t)u(b, t) + \int_a^bf(x, t)dx
\end{equation*}
té sentit i $u$ la satisfà $\forall (a, b)$ i $\forall t > 0$. \\
\mobs Donada una $g$ coneguda considerem l'EDP següent, on $\partial\Omega$ està parametritzada per $\gamma(s) = (\alpha(s), \beta(s))$.
\begin{equation*}
\begin{cases}
a(x, y, u)u_x + b(x, y, u)u_y = c(x, y, u), & (x, y) \in \Omega \\
u(x, y) = g(x, y), & (x, y) \in \partial\Omega
\end{cases}
\end{equation*}
Per resoldre aquesta EDP considerem
\begin{equation*}
X(x, y, z) = (a(x, y, z), b(x, y, z), c(x, y, z))
\end{equation*}
i $\forall\gamma(s) \in \partial\Omega$ l'EDO
\begin{equation*}
\begin{cases}
\frac{d}{dt}\psi_s = X(\psi_s) \\
\psi_s(0) = \left(\alpha(s), \beta(s), g(\alpha(s), \beta(s))\right)
\end{cases}
\end{equation*}
D'aquesta manera, si notem $\psi(s, t) = \psi_s(t) = (\psi^1, \psi^2, \psi^3)(s, t)$ i $\psi^{1, 2}$ és invertible, $u(x, y) = \psi^3((\psi^{1, 2})^{-1}(x, y))$ és una solució de l'EDP. \\
\mprop Considerem $I = [a, b]$ i els espais $\scrL^1(I)$, $\scrL^2(I)$, $\calC^0(I)$ i $\calC^1(I)$ amb les normes habituals. Tenim $\calC^1 \subseteq \calC^0 \subseteq \scrL^2 \subseteq \scrL^1$ i
\bc{blue}{1.} $||\cdot||_{\scrL^1} \le \sqrt{b-a}||\cdot||_{\scrL^2}$ \\
\bc{blue}{2.} $||\cdot||_{\scrL^2} \le \sqrt{b - a}||\cdot||_{\calC^0}$ \\
\bc{blue}{3.} $||\cdot||_{\calC^0} \le ||\cdot||_{\calC^1}$ \\
\mobs Considerem el cas particular de l'equació de Burgers $u_t + uu_x = 0$ amb condició inicial $u(x, 0) = g(x)$, $g \in \calC^1(\reals)$. \\
\bc{teal}{1.} Si $g'$ està fitada $\exists u$ solució en un interval petit $[0, t_0]$. \\
\bc{teal}{2.} Si $g$ és creixent $\exists u$ solució $\forall t \ge 0$. \\

\subsection*{Equació d'ones en una dimensió}
\mprop Sigui $u \in \calC^2(\reals\times[0, \infty))$ una solució del problema
\begin{equation*}
\begin{cases}
\rho u_{tt} - \tau u_{xx} = 0, & x \in \reals, t \ge 0 \\
u(x, 0) = g(x), & x \in \reals \\
u_t(x, 0) = h(x), & x \in \reals
\end{cases}
\end{equation*}
on $g$ i $h$ són prou regulars i tenen suport compacte en un interval $[a, b]$. Si definim 
\begin{equation*}
K(t) = \frac{1}{2}\int_\reals \rho u_t^2(x, t)dx, \quad P(t) = \frac{1}{2}\int_\reals\tau u_x^2(x, t)dx      
\end{equation*}
\bc{blue}{1.} $K(t) + P(t)$ és constant en $t \ge 0$. \\
\bc{blue}{2.} $K(t) = P(t)$ quan $t > \frac{b - a}{2c}$, amb $c = \sqrt{\frac{\tau}{\rho}}$. \\
\mobs $u = u(x, t)$ és solució de $u_{tt} - u_{xx} = 0$ si, i només si, $w(x, t) = u(\frac{x}{c}, t)$ és solució de $w_{tt} - c^2w_{xx} = 0$. \\
\mdef Donat el problema
\begin{equation*}
\begin{cases}
u_{tt} - c^2u_{xx} = f(x, t), & x \in \reals, t \ge 0 \\
u(x, 0) = g(x), & x \in \reals \\
u_t(x, 0) = h(x), & x \in \reals
\end{cases}
\end{equation*}
diem que $u$ n'és una \ul{solució en el sentit integral} si és de la forma 
\begin{equation*}
\resizebox{0.95\hsize}{!}{$
\displaystyle{u(x, t) = \frac{1}{2}(g(x - ct) + g(x + ct)) + \frac{1}{2c}\int_{x - ct}^{x + ct}h(y)dy + \frac{1}{2c}\iint_{T(x, t)}f}
$}
\end{equation*}
\mobs Aquesta expressió per $u$ ens pot ajudar si volem plantejar un problema de punt fix per demostrar l'existència i unicitat de $u$ amb certes condicions. \\
\medskip

\subsection*{Equació de la calor en una dimensió}
\mprop (desigualtat de Wirtinger). Sigui $v:\reals \to \reals$ funció $\calC^1$ \\
\bc{blue}{1.} Si $v$ és $2\pi$-periòdica, aleshores 
\begin{equation*}
\int_0^{2\pi}(v(x) - c_v)^2dx \le \int_0^{2\pi}(v'(x))^2dx
\end{equation*}
on $c_v = \frac{1}{2\pi}\int_0^{2\pi}v(x)dx$ i s'assoleix la igualtat si, i només si, $v(x) = c_v + a_1\cos(x) + b_1\sin(x)$, on
\begin{equation*}
a_1 = \frac{1}{\pi}\int_0^{2\pi}v(x)\cos(x)dx \quad b_1 = \frac{1}{\pi}\int_0^{2\pi}v(x)\sin(x)dx
\end{equation*}
\bc{blue}{2.} si $v$ és $(b - a)$-periòdica, aleshores
\begin{equation*}
\int_a^b(v(x) - c_v)^2dx \le \left(\frac{b - a}{2\pi}\right)^2\int_a^b(v'(x))^2dx
\end{equation*}
on $c_v = \frac{1}{b - a}\int_a^bv(x)dx$. \\
\mprop (desigualtat isoperimètrica) Sigui $\Omega \subseteq \reals^2$ un domini regular i fitat. Aleshores $4\pi|\Omega| \le |\partial\Omega|^2$ i la igualtat s'assoleix $\iff$ $\Omega$ és un cercle. \\
\mobs Si $\partial\Omega$ té longitud $L$ i està parametritzada per l'arc amb $\gamma(t) = (x(t), y(t))$, aleshores $|\partial\Omega| = \int_0^L(x^2(t) + y^2(t)) dt$. \\
\mth Sigui $g \in \scrL^2(0, \pi)$ i $(a_k)$ els seus coeficients de Fourier en base de cosinus. Aleshores \\
\bc{red}{1.} La funció $u(x, t) = \sum_{k \ge 1}a_ke^{-k^2t}\cos(kx)$ és l'única funció $\calC^2([0, \pi] \times (0, \infty))$ que satisfà
\begin{equation*}
\begin{cases}
u_t - u_{xx} = 0, & x \in (0, \pi), \, t > 0 \\
u_x(0, t) = u_x(\pi, t), & t > 0 \\
u(\cdot, t) \xrightarrow[t \to 0^+]{\scrL^2} g
\end{cases}
\end{equation*}
De fet, $u \in \calC^\infty([0, \pi] \times (0, \infty))$. \\
\bc{red}{2.} Si $g \in \calC^1([0, \pi])$, aleshores $u \in \calC^0([0, \pi] \times [0, \infty))$. \\
\bc{red}{3.} $u(\cdot, t) \xrightarrow[t \to \infty]{\text{unif.}} m = \frac{1}{\pi}\!\int_0^\pi g(y)dy$. \\
\bc{red}{4.} Si $g \in \calC^2([0, \pi])$ i a més també $g'(0) = g'(\pi) = 0$, aleshores $u_x(\cdot, t) \xrightarrow[t \to 0^+]{\text{unif.}} g'$. 
\medskip

\subsection*{El laplacià. Funcions harmòniques}
\mprop (invariància del laplacià per rotacions). Sigui $\Omega_1 \subseteq \reals^n$ obert i $u \in \calC^2(\Omega_1)$. Donada $O$ matriu ortogonal, definim $v(y) = u(Oy)$ per a tot $y \in \Omega_2 = \set{y \in \reals^n \mid Oy \in \Omega_1}$. Aleshores se satisfà $\laplacian v(y) = \laplacian u(Oy)$ per a tot $y \in \Omega_2$. \\
\mcor Sigui $\Omega \subseteq \reals^n$ un obert fitat i $u \in \calC^2(\Omega)\cap\calC^0(\ol{\Omega})$ una solució del problema
\begin{equation*}
(PD)\begin{cases}
-\laplacian u = f, & \text{a }\Omega \\
u = g, & \text{a }\partial\Omega
\end{cases}
\end{equation*}
que serà, per tant, única. \\
\bc{brown}{1.} Si $\Omega$, $f$ i $g$ són invariants per una matriu ortogonal $O$, aleshores $u(x) = u(Ox)$, $\forall x \in \Omega$. \\
\bc{brown}{2.} Si $\Omega$, $f$ i $g$ són invariants per qualsevol matriu ortogonal, aleshores $u$ és radialment simètrica, és a dir, només depèn de $||x||$ i es pot expressar com $u(x) = U(||x||) = U(r)$, $\forall x \in \Omega$. \\
\mprop Si $u$ és harmònica en $V \subseteq \reals^2$ i $\varphi: U \subseteq \complexos \to V$ és holomorfa en $U$, aleshores $u \circ \varphi$ és harmònica en $U$. \\
\mdef Donat $h > 0$, considerem el conjunt de punts
\begin{equation*}
\mathcal{P} = \set{(x_i, y_j) = (ih, jh) \mid i = 1, \dots, n_x, \, j = 1, \dots, n_y} \subseteq \reals^2
\end{equation*}
\bc{violet}{1.} Diem que $u:\mathcal{P}\subseteq\reals^2 \to [0, 255] \subseteq \reals$ és una \ul{imatge discreta}. \\
\bc{violet}{2.} Diem que $(x_i, y_j) \in \mathcal{P}$ és un \ul{punt interior} de $\mathcal{P}$ si $i \ne 1, n_x$ i $j \ne 1, n_y$. Altrament, diem que és un \ul{punt de la vora} de $\mathcal{P}$. \\
\bc{violet}{3.} $u$ imatge discreta és una \ul{imatge ideal} si $\forall (x_i, y_j) \in \Int\mathcal{P}$, $u(x_i, y_j) = \frac{1}{4}(u(x_{i + 1}, y_j) + u(x_{i - 1}, y_j) + u(x_i, y_{j + 1}) + u(x_i, y_{j - 1}))$. \\
\bc{violet}{4.} Donada una imatge discreta $u$, anomenem \ul{laplacià discret} de $u$ en el punt interior $(x_i, y_j) \in \mathcal{P}$ a
\begin{align*}
\laplacian_hu(x_i, y_j) & = \frac{1}{h^2}\bigg[\Big(u(x_{i + 1}, y_j) + u(x_{i - 1}, y_j) - 2u(x_i, y_j)\Big) \\
& + \Big(u(x_i, y_{j + 1}) + u(x_i, y_{j - 1}) - 2u(x_i, y_j)\Big)\bigg]
\end{align*}
\mobs Una imatge discreta $u$ és ideal $\iff$ $\laplacian_h u(x_i, y_j) = 0$, $\forall(x_i, y_j) \in \mathcal{P}$ punt interior. \\
\mprop (principi fort del màxim i el mínim discret). Si $v$ és una imatge ideal, aleshores \\
\bc{blue}{1.} o bé el màxim i el mínim només s'assoleixen a la vora \\
\bc{blue}{2.} o bé $v$ és constant. \\
\mth Siguin $D > 0$ i $g \in \calC^0_b(\reals^n)$. Aleshores existeix una única solució fitada $u \in \calC^2(\reals^n \times (0, \infty))\cap\calC^0_b(\reals^n\times[0, \infty))$ de l'equació de difusió
\begin{equation*}
(\ol{CD})\begin{cases}
u_t - D\laplacian u = 0, & \text{a }\reals^n\times(0, \infty) \\
u(\cdot, 0) = g, & \text{a }\reals^n
\end{cases}
\end{equation*}
A més, la solució ve donada per la convolució de la condició inicial amb el nucli de la calor
\begin{equation*}
\Gamma_D(x, t) = \frac{1}{(4\pi Dt)^{n/2}}e^{-\frac{||x||^2}{4Dt}},
\end{equation*}
és a dir, $u(x, t) = \int_\reals\Gamma_D(x - y, t)g(y)dy$, $\forall x \in \reals^n$ i $\forall t > 0$. \\
\mcor Si $u$ és la solució de $(\ol{CD})$ amb $g \ge 0$, aleshores $u \ge 0$. Si a més $g > 0$ en un obert de $\reals^n$, aleshores $u > 0$. \\
\mprop (principi de comparació \textit{per l'equació de difusió en $\Omega = \reals^n$}). Si $v$ i $w$ són dues funcions fitades que satisfan $v_t - D\laplacian v \le w_t - D\laplacian w$ en $\reals^n \times (0, \infty)$ i $v(\cdot, 0) \le w(\cdot, 0)$ en $\reals^n$, aleshores $v \le w$ en $\reals^n \times [0, \infty)$. Si $v_t - D\laplacian v < w_t - D\laplacian w$ en $\reals^n \times (0, \infty)$ també, aleshores $v < w$ en $\reals^n \times (0, \infty)$. \\
\medskip

\subsection*{Convergència uniforme}
\mobs En aquest apartat suposem $f_n, f : E \subseteq \reals \to \reals$ \\
\mprop Si $(f_n)$ és una successió de funcions contínues i $f_n \xrightarrow[n \to \infty]{\text{unif.}} f$, aleshores $f$ és contínua. \\
\mprop $E = [a, b]$. Si $(f_n)$ és una successió de funcions integrables Riemann i $f_n \xrightarrow[n \to \infty]{\text{unif.}} f$, aleshores $f$ és integrable Riemann i $\lim_{n \to \infty} \int_a^b{f_n} = \int_a^b{f}$. \\
\mcor $E = [a, b]$. Si $(f_n)$ és una successió de funcions integrables Riemann i $\sum_{n \ge 0}f_n$ és unif. conv., aleshores 
\begin{equation*}
\int_a^b\Big(\sum_{n \ge 0}f_n\Big) = \sum_{n \ge 0}\left(\int_a^bf_n\right)
\end{equation*}
\mprop $E = [a, b]$. Si $(f_n)$ és una successió de funcions derivables amb $f_n' \xrightarrow[n \to \infty]{\text{unif.}} g$ i, a més, $\exists x_0 \in [a, b]$ tal que $(f_n(x_0))$ convergeix, aleshores $\exists f$ derivable tal que $f_n \xrightarrow[n \to \infty]{\text{unif.}} f$ i $f' = g$. \\
\mth (criteri M de Weierstrass) Sigui $(f_n)$ una successió de funcions. Si $\forall n \in \naturals$, $\exists M_n > 0$ tal que $||f_n||_\infty \le M_n$ i a més $\sum_{n \ge 0}M_n < \infty$, aleshores $\sum_{n \ge 0}f_n$ és unif. conv. \\
\mprop Siguin $f_n$ contínues i $\sum_{n \ge 0}f_n$ unif. conv. Aleshores
\begin{equation*}
\lim_{x \to x_0}\sum_{n \ge 0}f_n(x) = \sum_{n \ge 0}f_n(x_0)
\end{equation*}
%\medskip

\subsection*{Integral de Lebesgue}
\subsubsection*{\textit{Teoria general}}
\mobs En aquest apartat prenem $(X, \mathcal{X}, \mu)$ espai de mesura i  $\mathcal{M} = \set{f:X \to \reals^* \mid f\,\,\mathcal{X}\text{-mesurable}}$, on $\reals^* = \reals\cup\set{-\infty, +\infty}$, i també $\mathcal{L} = \set{f \in \mathcal{M} \mid f \text{ integrable}}$. \\
\mprop Sigui $(g_n) \subseteq \mathcal{M}$ successió amb $g_n \ge 0$. Aleshores
\begin{equation*}
\int_X\!\Big(\sum_{n \ge 0}g_n\Big)d\mu = \sum_{n \ge 0}\!\left(\int_Xg_nd\mu\right)
\end{equation*}
\mth (de la convergència dominada). Sigui $(f_n) \subseteq \mathcal{M}$ successió amb $f_n \xrightarrow[n \to \infty]{\text{punt.}} f$ $\mu$-ga i tal que $\exists g \in \mathcal{L}$ amb $|f_n(x)| \le g(x)$, $\forall n \in \naturals$. Aleshores $f \in \mathcal{L}$ i 
\begin{equation*}
\int_Xfd\mu = \lim_{n \to \infty}\int_Xf_nd\mu. 
\end{equation*}
\mcor Sigui $(f_n) \subseteq \mathcal{M}$ amb $\sum_{n \ge 0}f_n$ convergent $\mu$-ga. Si es dona qualsevol de les dues propietats \\
\bc{brown}{1.} $\sum_{n \ge 0}\!\left(\int_X|f_n|d\mu\right) < \infty$, o bé \\
\bc{brown}{2.} $\exists (g_n) \subseteq \mathcal{M}$ amb $\sum_{n \ge 0}g_n$ convergent $\mu$-ga, $|f_n(x)| \le g_n(x)$ i $\sum_{n \ge 0}\!\left(\int_Xg_nd\mu\right) < \infty$, \\

\vspace{0.5em}
aleshores
\begin{equation*}
\int_X\!\Big(\sum_{n \ge 0}f_n\Big)d\mu = \sum_{n \ge 0} \!\left(\int_X{f_n d\mu}\right)
\end{equation*}
\mth Sigui $f$ integrable Riemann en $[a, b]$. Aleshores tenim $f1_{[a, b]} \in \mathcal{L}(\reals, \mathcal{B}, \lambda)$ i $\int_a^bf(x)dx = \int_\reals f1_{[a, b]} d\lambda$. \\
\mth Sigui una funció
\begin{align*}
f \colon X\times[a, b] & \longrightarrow \reals \\
(x, t) & \longmapsto f(x, t)
\end{align*}
tal que $f$ és $\mathcal{X}$-mesurable $\forall t \in [a, b]$ i $F(t) = \int_Xf(x, t)d\mu(x)$. Suposem que $f$ és integrable fixat un $t_0 \in [a, b]$ i derivable respecte $t$. Si $\exists g \in \mathcal{L}$ tal que $\forall t \in [a, b]$ es té $|\frac{\partial f}{\partial t}(x, t)| \le |g(x)|$ $\mu$-ga, aleshores $F$ és derivable i $F'(t) = \int_X\frac{\partial f}{\partial t}(x, t)d\mu(x)$.
\smallskip

\subsubsection*{\textit{Espais $\scrL^p$}}
\mdef Anomenem \ul{espai de Lebesgue $\scrL^p$} al conjunt següent: $\scrL^p(X, \mathcal{X}, \mu) = \set{[f] \bigm\vert f\,\,\mathcal{X}\text{-mesurable i } \int_X|f|^pd\mu < \infty}$, on $1 \le p < \infty$ i $[f]$ denota la classe d'equivalència de funcions per la relació $f \sim_\mu g \iff f = g$ $\mu$-ga. \\
\mobs Es fa un abús de notació i s'identifica $[f]$ amb $f$. \\
\mdef Donada $f \in \scrL^p$ es defineix la \ul{norma $||f||_p$} com 
\begin{equation*}
||f||_p = \left(\int_X|f|^pd\mu\right)^{1/p}
\end{equation*}
\mprop (desigualtat de Hölder). Siguin $f \in \scrL^p$ i $g \in \scrL^q$, on $\frac{1}{p} + \frac{1}{q} = 1$. Aleshores tenim $||fg||_1 \le ||f||_p||g||_q$. A més, s'assoleix la igualtat $\iff \exists \lambda \in \reals$ tal que $|f|^p = \lambda |g|^p$ $\mu$-ga. \\
\mcor Siguin $f, g \in \scrL^2$. Aleshores $||fg||_1 \le ||f||_2|||g||_2$. A més s'assoleix la igualtat $\iff \exists \lambda \in \reals$ tal que $f^2 = \lambda g^2$. \\
\mprop (desigualtat de Cauchy-Schwarz) Siguin $f, g \in \scrL^2$. Aleshores 
\begin{equation*}
\bigg\lvert \int_X(fg)d\mu \bigg\rvert \le ||f||_2||g||_2
\end{equation*}
A més, s'assoleix la igualtat $\iff$ $\exists \lambda \in \reals$ tal que $f = \lambda g$. \\
\mobs Donat $\Omega \subseteq \reals^n$ obert notem $\scrL^p(\Omega) \equiv \scrL^p(\Omega, \mathcal{B}_{\vert\Omega}, \lambda_{\vert\Omega})$. \\
\mcor Donat $f \in \scrL^p(a, b)$ i $\frac{1}{p} + \frac{1}{q} = 1$, \\ \bc{brown}{1.} $\int_a^b|f|d\lambda \le (b-a)^{1/q}(\int_a^b|f|^pd\lambda)^{1/p}$. \\
\bc{brown}{2.} Si $p = 2$, aleshores $(\int_a^b|f|d\lambda)^2 \le (b - a)\int_a^bf^2d\lambda$. \\
\mth $(\scrL^p, ||\cdot||_p)$ és un espai de Banach. \\
\mdef Anomenem \ul{espai de Lebesgue $\scrL^\infty$} al conjunt següent: $\scrL^\infty(X, \mathcal{X}, \mu) = \set{[f] \bigm\vert f\,\,\mathcal{X}\text{-mesurable i fitada } \mu\text{-ga}}$, on $[f]$ denota la classe d'equivalència de funcions per la relació $f \sim_\mu g \iff f = g$ $\mu$-ga. \\
\mdef Donada $f \in \scrL^\infty$ es defineix la \ul{norma $||f||_\infty$} com
\begin{equation*}
||f||_\infty = \inf\set{\sup_{x \in X \setminus N}|f(x)| \, \bigg\vert \, \mu(N) = 0}
\end{equation*}
\mth $(\scrL^\infty, ||\cdot||_\infty)$ és un espai de Banach.
\medskip

\subsection*{Sèries de Fourier}
\subsubsection*{\textit{Teoria general}}
\mobs En aquest apartat prendrem $I = (a, b)$ per simplicitat. \\
\mobs $(\scrL^2(I), \langle\cdot, \cdot\rangle_2)$ és un espai de Hilbert, on el producte escalar està definit per
\begin{equation*}
\langle f, g \rangle_2 = \int_a^b(fg)d\lambda
\end{equation*}
\mdef Donat un espai euclidià diem que $S = \set{\varphi_k}_k$ és un \\
\bc{violet}{1.} \ul{sistema ortogonal} si $\langle\varphi_i, \varphi_j\rangle_2 = 0$, $\forall i \ne j$. \\
\bc{violet}{2.} \ul{sistema ortonormal} si $\langle\varphi_i, \varphi_j\rangle_2 = \delta_{ij}$, $\forall i, j$. \\
\mdef Donada $f \in \scrL^2(I)$ i $S = \set{\varphi_k}_k$ sistema ortonormal a $\scrL^2(I)$ definim la \ul{sèrie de Fourier} de $f$ respecte $S$ com
\begin{equation*}
(\text{SF}S)(f) = \sum_{k \ge 0}\langle f, \varphi_k \rangle_2 \varphi_k
\end{equation*}
\mprop Siguin $f, g \in \scrL^2(I)$, $\lambda, \mu \in \reals$ i $S = \set{\varphi_k}_k$ un sistema ortonormal a $\scrL^2(I)$. Aleshores
\begin{equation*}
(\text{SF}S)(\lambda f + \mu g) = \lambda(\text{SF}S)(f) + \mu(\text{SF}S)(g)
\end{equation*}
\mprop Sigui $S$ un sistema ortonormal a $\scrL^2(I)$ i $f \in \scrL^2(I)$ amb $(\text{SF}S)(f) = \sum_{k \ge 0}c_k\varphi_k$. Aleshores $\sum_{k \ge 0}c_k^2 < \infty$ i \\
\bc{blue}{1.} (desigualtat de Bessel). $\sum_{k \ge 0}c_k^2 \le ||f||_2^2$. \\
\bc{blue}{2.} (id. de Parseval). $\sum_{k \ge 0}c_k^2 = ||f||_2^2\!\iff\!(\text{SF}S)_n(f) \xrightarrow[n \to \infty]{\scrL^2} f$ \\
\mcor Si $S$ és un sistema ortonormal a $\scrL^2(I)$, $f \in \scrL^2(I)$ i $c_k = \langle f, \varphi_k \rangle_2$, aleshores $\lim_{k \to \infty} c_k = 0$. \\
\mdef Un sistema ortonormal $S$ a $\scrL^2(I)$ és \ul{complet} si tenim que $\forall f \in \scrL^2(I)$, $\langle f, \varphi_k \rangle_2 = 0$, $\forall k \ge 0$, $\implies$ $f = 0$. \\
\mth Donat $S$ sistema ortonormal a $\scrL^2(I)$ són equivalents. \\
\bc{red}{1.} $S$ és complet. \\
\bc{red}{2.} $(\text{SF}S)_n(f) \xrightarrow[n \to \infty]{\scrL^2} f$, $\forall f \in \scrL^2(I)$. \\
\bc{red}{3.} La identitat de Parseval és certa $\forall f \in \scrL^2(I)$. \\
\mdef Diem que $S = \set{\varphi_k}_k$ és una \ul{base ortonormal de $\scrL^2(I)$} si és un sistema ortonormal complet.
\smallskip

\subsubsection*{\textit{Sèries habituals}}
\mprop Són exemples de bases ortonormals \\
\bc{blue}{1.} A $\scrL^2(0, L)$ o a $\scrL^2\left(-\frac{L}{2}, \frac{L}{2}\right)$ el \ul{sistema trigonomètric}
\begin{equation*}
\mathcal{T} = \set{\frac{1}{\sqrt{L}}, \sqrt{\frac{2}{L}}\cos\left(\frac{2\pi k }{L}x\right), \sqrt{\frac{2}{L}}\sin\left(\frac{2\pi k }{L}x\right) \,\Big\vert\, k \ge 1}
\end{equation*}
\bc{blue}{2.} A $\scrL^2(0, L)$ el \ul{sistema de sinus} i el \ul{sistema de cosinus}
\begin{equation*}
\resizebox{0.95\hsize}{!}{$
\mathcal{S} = \set{\sqrt{\frac{2}{L}}\sin\left(\frac{\pi k}{L}x\right) \,\Big\vert\, k \ge 1}, \,\, \mathcal{C} = \set{\frac{1}{\sqrt{L}}, \sqrt{\frac{2}{L}}\cos\left(\frac{\pi k}{L}x\right) \,\Big\vert\, k \ge 1} 
$}
\end{equation*}
\mcor Són exemples de bases ortonormals \\ 
\bc{brown}{1.} A $\scrL^2(0, 2\pi)$ o a $\scrL^2(-\pi, \pi)$ el sistema trigonomètric
\begin{equation*}
\mathcal{T}^* = \set{\frac{1}{\sqrt{2\pi}}, \frac{1}{\sqrt{\pi}}\cos(kx), \frac{1}{\sqrt{\pi}}\sin(kx) \,\Big\vert\, k \ge 1}
\end{equation*}
\bc{brown}{2.} A $\scrL^2(0, \pi)$ el sistema de sinus i el sistema de cosinus
\begin{equation*}
\resizebox{0.95\hsize}{!}{$
\mathcal{S}^* = \set{\sqrt{\frac{2}{\pi}}\sin(kx) \,\Big\vert\, k \ge 1}, \,\, \mathcal{C}^* = \set{\frac{1}{\sqrt{\pi}}, \sqrt{\frac{2}{\pi}}\cos(kx) \,\Big\vert\, k \ge 1} 
$}
\end{equation*}
\mobs Les sèries de Fourier en els sistemes trigonomètrics, de sinus i de cosinus són
\begin{equation*}
(\text{SF}\mathcal{T})(f) = \frac{a_0}{2} + \sum_{k \ge 1}{a_k\cos\left(\frac{2\pi k}{L}x\right) + b_k\sin\left(\frac{2\pi k}{L}x\right)}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\resizebox{0.95\hsize}{!}{$
\displaystyle{(\text{SF}\mathcal{S})(f) = \sum_{k \ge 1}{\ol{b_k}\sin\left(\frac{\pi k}{L}x\right)}, \,\, (\text{SF}\mathcal{C})(f) = \frac{\ol{a_0}}{2} + \sum_{k \ge 1}{\ol{a_k}\cos\left(\frac{\pi k}{L}x\right)}}
$}
\end{equation*}

\vspace{0.75em}
amb els coeficients
\begin{equation*}
\resizebox{0.95\hsize}{!}{$
\displaystyle{a_k = \frac{2}{L}\int_0^L f(x)\cos\left(\frac{2\pi k}{L}x\right)dx, \,\, 
b_k = \frac{2}{L}\int_0^L f(x)\sin\left(\frac{2\pi k}{L}x\right)dx}
$}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\resizebox{0.95\hsize}{!}{$
\displaystyle{\ol{a_k} = \frac{2}{L}\int_0^L f(x)\cos\left(\frac{\pi k}{L}x\right)dx, \,\, 
\ol{b_k} = \frac{2}{L}\int_0^L f(x)\sin\left(\frac{\pi k}{L}x\right)dx}
$}
\end{equation*}

\vspace{0.75em}
i en particular
\begin{equation*}
(\text{SF}\mathcal{T}^*)(f) = \frac{a_0^*}{2} + \sum_{k \ge 1}{a_k^*\cos(kx) + b_k^*\sin(kx)}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\resizebox{0.95\hsize}{!}{$
\displaystyle{(\text{SF}\mathcal{S}^*)(f) = \sum_{k \ge 1}{\ol{b_k^*}\sin(kx)}, \,\, (\text{SF}\mathcal{C}^*)(f) = \frac{\ol{a_0^*}}{2} + \sum_{k \ge 1}{\ol{a_k^*}\cos(kx)}}
$}
\end{equation*}

\vspace{0.75em}
amb els coeficients
\begin{equation*}
a_k^* = \frac{1}{\pi}\int_0^{2\pi} f(x)\cos(kx)dx, \,\, b_k^* = \frac{1}{\pi}\int_0^{2\pi} f(x)\sin(kx)dx
\end{equation*}
\begin{equation*}
\displaystyle{\ol{a_k^*} = \frac{2}{\pi}\int_0^\pi f(x)\cos(kx)dx, \,\, 
\ol{b_k^*} = \frac{2}{\pi}\int_0^\pi f(x)\sin(kx)dx}
\end{equation*}
\mobs Si $f \in \scrL^2(0, L)$ o $f \in \scrL^2\left(-\frac{L}{2}, \frac{L}{2}\right)$, aleshores \\
\begin{equation*}
||f||_2^2 = \frac{L}{4}a_0^2 + \frac{L}{2}\sum_{k \ge 1}(a_k^2 + b_k^2)
\end{equation*}

\vspace{0.75em}
\mth (de Dirichlet) Sigui $f$ $L$-periòdica contínua a trossos amb derivada contínua a trossos. Aleshores
\begin{equation*}
(\text{SF}\mathcal{T})_n(f)(x) \xrightarrow[n \to \infty]{} \frac{f(x^-) + f(x^+)}{2}, \quad x \in \reals
\end{equation*}
on $f(x^\pm) = \lim_{h \to 0^\pm}f(x + h)$. \\
\mprop Sigui $f$ $L$-periòdica contínua amb derivada contínua a trossos. Aleshores $a_k' = \frac{2\pi}{L}k b_k$, $b_k' = -\frac{2\pi}{L}k a_k$, on $a_k'$ i $b_k'$ denoten els coeficients de Fourier de $f'$. \\
\mcor Si $f$ $L$-periòdica contínua amb derivada contínua a trossos. Aleshores
\begin{equation*}
||f'||_2^2 = \frac{L}{2}\left(\frac{2\pi}{L}\right)^2\sum_{k \ge 1}k^2(a_k^2 + b_k^2)
\end{equation*}
\mth Sigui $f$ $L$-periòdica contínua amb derivada contínua a trossos. Aleshores $(\text{SF}\mathcal{T})_n(f) \xrightarrow[n \to \infty]{\text{unif.}} f$. \\
\medskip

\subsection*{Resultats d'anàlisi complexa}
\mdef Donat $U \subseteq \complexos$ obert, diem que $\varphi:U \to \complexos$ és \ul{derivable} en $z_0 \in U$ si existeix el límit $f'(z_0) := \lim_{z \to z_0}\frac{f(z) - f(z_0)}{z - z_0}$. \\ 
\mdef Donat $U \subseteq \complexos$ obert, diem que $\varphi:U \to \complexos$ és \ul{holomorfa} si és derivable en tot $z_0 \in U$. \\
\mprop Donat $U \subseteq \complexos$ obert, si $\varphi = u + iv: U \to \complexos$ és una funció holomorfa, aleshores satisfà $u_x = v_y$ i $u_y = -v_x$, que anomenem \ul{equacions de Cauchy-Riemann}. \\
\mdef Donat $z \in \complexos^*$, anomenem \ul{argument} de $z$ i denotem $\arg(z)$ als $\theta \in \reals$ tals que $z = |z|e^{i\theta}$, és a dir,
\begin{equation*}
\arg(z) = \set{\alpha + 2\pi k \mid k \in \enters}
\end{equation*}
on $\alpha \in (-\pi, \pi]$ és l'únic valor de l'interval tal que $z = |z|e^{i\alpha}$. \\
\mdef Donat $z \in \complexos^*$, anomenem \ul{logaritme complex} de $z$ i denotem $\log(z)$ als $w \in \complexos$ tals que $e^w = z$, és a dir,
\begin{equation*}
\log(z) = \log|z| + i\arg(z) = \set{\log|z| + i(\alpha + 2\pi k) \mid k \in \enters}
\end{equation*}
\mdef Donat $\Omega \subseteq \complexos^*$, una \ul{determinació} del logaritme complex és $\Log:\Omega \to \complexos$ tal que $\Log(z) \in \log(z)$, $\forall z \in \Omega$. \\
\mdef Donat $\Omega \subseteq \complexos^*$, una \ul{determinació} de l'argument és $\Arg:\Omega \to \complexos$ tal que $\Arg(z) \in \arg(z)$, $\forall z \in \Omega$. \\
\mobs Escollir una determinació del logaritme complex és equivalent a escollir una determinació de l'argument. \\
\mprop Si $\Omega \subseteq \complexos^*$ és un obert simplement connex, aleshores existeixen determinacions del logaritme complex holomorfes a $\Omega$ amb derivada $\frac{1}{z}$. \\
\mth Donada $\varphi:U \to \complexos$ amb $U \subseteq \complexos$ obert, són equivalents \\
\bc{red}{1.} $\varphi$ és holomorfa. \\
\bc{red}{2.} $\varphi$ és infinitament derivable en tots els punts de $U$. \\
\bc{red}{3.} $\varphi$ és analítica, és a dir, $\forall z_0 \in U$ existeix un entorn de $z_0$ on $\varphi$ es pot expressar com una sèrie de potències centrada en $z_0$. \\
\mdef Siguin $U, V \subseteq \complexos$ oberts i $\varphi:U \to V$. Diem que $\varphi$ és biholomorfa si és bijectiva i tant $\varphi$ com $\varphi^{-1}$ són holomorfes. \\
\mth (de l'aplicació conforme de Riemann) $\forall \Omega \subseteq \reals^2$ obert simplement connex no buit, $\exists\varphi:\Omega \to D_1(0)$ biholomorfa. \\
\medskip

\subsection*{Convergència de sèries}
\mprop (criteri del quocient de d'Alembert) Sigui $\sum_{n \ge 0}a_n$ una sèrie per la qual $\exists n_0 \in \naturals$ tal que tenim $a_n \ne 0$, $\forall n \ge n_0$. Sigui 
\begin{equation*}
L = \lim_{n \to \infty}\frac{|a_{n + 1}|}{|a_n|}
\end{equation*}
\bc{blue}{1.} Si $L < 1$ la sèrie convergeix. \\
\bc{blue}{2.} Si $L > 1$ la sèrie divergeix. \\
\mprop (criteri de l'arrel de Cauchy) Sigui $\sum_{n \ge 0}a_n$ una sèrie. Definim
\begin{equation*}
L = \lim_{n \to \infty}\sqrt[n]{|a_n|}
\end{equation*}
\bc{blue}{1.} Si $L < 1$ la sèrie convergeix. \\
\bc{blue}{2.} Si $L > 1$ la sèrie divergeix. \\
\mprop Siguin $\sum_{n \ge 0}a_n$ i $\sum_{n \ge 0}b_n$ dues sèries per les quals $\exists n_0 \in \naturals$ tal que $a_n, b_n > 0$, $\forall n \ge n_0$. Definim
\begin{equation*}
L = \lim_{n \to \infty}\frac{a_n}{b_n}
\end{equation*}
\bc{blue}{1.} Si $L < \infty$ i $\sum_{n \ge 0}b_n$ convergeix, aleshores $\sum_{n \ge 0}a_n$ també. \\
\bc{blue}{2.} Si $L > 0$ i $\sum_{n \ge 0}a_n$ convergeix, aleshores $\sum_{n \ge 0}b_n$ també. \\
\bc{blue}{3.} Si $0 < L < \infty$, aleshores $\sum_{n \ge 0}a_n$ convergeix $\iff$ $\sum_{n \ge 0}b_n$ convergeix.
\medskip

\subsection*{Resultats de càlcul diferencial}
\mth (del valor mig). Sigui $f:U \to \reals^m$ una funció de classe $\calC^1$ amb $U \subseteq \reals^n$ obert. Per a tot $x, y \in U$, $\exists z \in \ol{xy}$ tal que $||f(x) - f(y)|| \le ||Df(z)(x - y)||$. \\
\mprop (condició suficient per Lipschitz). Sigui $f:\Omega \to \reals^m$ de classe $\calC^1$ amb $\Omega \subseteq \reals^n$ obert convex. Si $Df$ està fitada, aleshores $f$ és Lipschitz (globalment). \\
\mprop Si $f:U \to \reals^m$ és localment Lipschitz amb $U \subseteq \reals^n$ obert, aleshores $\forall K \subseteq U$ compacte, la restricció $f|_K$ és globalment Lipschitz. \\
\mprop (condicions necessàries de mínim). Sigui $U \subseteq \reals^n$ un obert i $f:U \to \reals$ una funció de classe $\calC^2$. Si $f$ assoleix un mínim local en $x_0 \in U$, aleshores $\gradient f(x_0) = 0$ i $\nabla^2f(x_0) \succeq 0$. \\
\mprop (condicions suficients de mínim). Sigui $U \subseteq \reals^n$ un obert i $f:U \to \reals$ una funció de classe $\calC^2$. Si $\gradient f(x_0) = 0$ i $\nabla^2 f(x_0) \succ 0$ en $x_0 \in U$, aleshores $f$ assoleix un mínim en $x_0$. \\
\mth (funció inv.). Sigui $f: U \subseteq \reals^n \to \reals^n$ funció $\calC^k$ ($k \ge 1$). Aleshores $\det\!Df(x_0) \ne 0$ en $x_0 \in U$ $\iff$ $f$ restringida a un determinat entorn de $x_0 \in U$ és un difeomorfisme $\calC^k$. \\
\mth (funció imp.). Sigui $F: W \subseteq \reals^n \times \reals^m \to \reals^m$ una funció $\calC^k$ ($k \ge 1$) i $(x_0, y_0) \in W$ un punt tal que $F(x_0, y_0) = 0$ i $\det\!D_2F(x_0, y_0) \ne 0$. Aleshores $\exists f: V_{x_0} \to V_{y_0}$ funció $\calC^k$ tal que $f(x_0) = y_0$ i $F(x, f(x)) = 0$, $\forall x \in V_{x_0}$. \\
\medskip

\subsection*{Resultats d'EDOs}
\mprop Considerem l'EDO amb coeficients constants $y^{(n)} + a_{n - 1}y^{(n - 1)} + \cdots + a_1y' + a_0y$ = 0, que té polinomi característic $p(\lambda) = \lambda^n + a_{n - 1}\lambda^{n - 1} + \cdots + a_1\lambda + a_0$. Si tenim $p(\lambda) = (\lambda - \alpha_1)^{m_1} \dots (\lambda - \alpha_k)^{m_k}$, $\alpha_i \ne \alpha_j$, $i \ne j$, aleshores $\set{e^{\alpha_1 x}, \dots, x^{m_1 - 1}e^{\alpha_1 x}, \dots, e^{\alpha_k x}, \dots, x^{m_k - 1}e^{\alpha_k x}} $ és una base de l'espai de solucions de l'EDO. \\
\mprop Suposem ara que té terme independent $f(x) = x^je^{\alpha x}$, on $\alpha$ és arrel de multiplicitat $k \ge 0$ de $p$. Podem trobar una solució de la forma $y_p(x) = x^k(a_0 + a_1x + \cdots + a_j x^j)e^{\alpha x}$. \\
\mprop (equació d'Euler) $ax^2\frac{d^2y}{dx} + bx\frac{dy}{dx} + cy = 0$ es converteix en l'EDO amb coeficients constants $a\frac{d^2z}{dt} + (b - a)\frac{dz}{dt} + cz = 0$ en fer el canvi $z(t) = y(e^t)$. Així, té sentit buscar solucions de la forma $y(x) = x^\alpha$. \\
\medskip

\subsection*{Miscel·lània}
\mprop (fórmula de Leibniz). Sigui $f:I \times J \to \reals$ definida per $(x, t) \mapsto f(x, t)$ una funció contínua tal que $\exists\frac{\partial f}{\partial x}(x, t)$ també contínua. Siguin $a, b:I \to J$ funcions $\calC^1$. Aleshores
\begin{equation*}
\resizebox{0.95\hsize}{!}{$
\displaystyle{\frac{d}{dx}\left(\int_{a(x)}^{b(x)}f(x, t)dt\right) = f(x, b(x))b'(x) - f(x, a(x))a'(x) + \int_{a(x)}^{b(x)}\frac{\partial f}{\partial x}(x, t)dt}
$}
\end{equation*}
\mcor (derivació sota el signe integral). Sigui $f:I \times J \to \reals$ definida per $(x, t) \mapsto f(x, t)$ funció contínua tal que $\exists\frac{\partial f}{\partial x}(x, t)$ també contínua. Aleshores donats $a, b \in J$ qualssevol,
\begin{equation*}
\frac{d}{dx}\left(\int_{a}^{b}f(x, t)dt\right) = \int_{a}^{b}\frac{\partial f}{\partial x}(x, t)dt
\end{equation*}
\mth (de la convergència dominada d'Arzelà) Considerem les funcions $f_n, f:[a, b] \to \reals$ integrables Riemann, on $(f_n)$ és una successió tal que $f_n \xrightarrow[n \to \infty]{\text{punt.}} f$. Si $\exists M > 0$ tal que $|f_n(x)| \le M$, $\forall n \in \naturals$ i $\forall x \in [a, b]$, aleshores
\begin{equation*}
\lim_{n \to \infty}\int_a^bf_n(x)dx = \int_a^bf(x)dx
\end{equation*}
\mprop Si $E$ és un espai de Banach i $C \subseteq E$ és un conjunt tancat de l'espai, aleshores $C$ és un espai de Banach amb la norma heretada de $E$. \\
\mprop Si $X$ és un espai mètric, aleshores $C \subseteq X$ és tancat $\iff$ $\forall (v_n) \subseteq C$ successió convergent, $v = \lim_{n \to \infty}v_n \in C$. \\
\mobs Les dues proposicions anteriors ens permeten demostrar que $E = \set{v \in \calC^0([0, 1]) \mid v(0) = 0}$ és un espai de Banach. \\
\mth (del punt fix de Banach). Sigui $E$ espai de Banach i $\phi:E \to E$ contracció. Existeix un únic $v \in E$ tal que $\phi(v) = v$. \\

\vspace{3pt}
\raggedleft
{\large Nom: \underline{\hspace{5cm}}}
\end{multicols}
\end{document}
